\section{Évfolyamok és osztályzatok}
A Budapest School gyerekek saját tanulási célokat tűznek ki, modulokat
választanak, tanulnak, alkotnak, trimeszterenként frissíti a portfóliójukat,
mentorukkal és a modulvezetőkkel értékelik haladásukat, és ha kell,
újraterveznek.

Eközben a gyerekek a tanulás és alkotás eredményeként évfolyamszinteken
lépkednek fel,
első szintről a tizenkettedik szintig tantárgyanként.
Azt, hogy ez hogyan és mikor történik, azaz az évfolyamszintek elismerését -- a
kerettantervvel összhangban -- az iskola transzparens folyamata
szabályozza.

Hivatalos, tantárgyankénti érdemjegyet a gyerekek akkor és csak akkor kapnak,
ha erre iskolaváltás, továbbtanulás, ösztöndíj	    (vagy más külső rendszer)
miatt szükségük van.
Tehát osztályzatok, érdemjegyek és vizsgák nélkül is van lehetőség
évfolyamszinteket lépni.

A vizsga így teljesen átértékelődik a Budapest Schoolban.
Az évfolyamszintek elismeréséhez és (szükség esetén) az érdemjegyek
megállapításához
nem elégséges a pillanatnyi tudást vagy képességet felmérő eseményt szervezni,
hanem
a teljes portfóliót kell értékelni és figyelembe venni.
A portfólió sokkal gazdagabban dokumentálja, hogy egy gyerek mit csinált, mire
volt képes, mint egy szóbeli vagy írásbeli feladatsor: előzetes tudás-,
képességpróbák
mellett tartalmazza az alkotások, projektek, visszajelzések, versenyek, stb.
dokumentációt is.

\subsection{Évfolyamszintek}
\label{sec:evfolyamok}

A Budapest Schoolban az évfolyamokra úgy tekintünk, mint egy szerepjáték
nehézségi
szintjeire \citep{wiki:game_levels}: akkor léphet egy tanuló a következőbe, ha
az
évfolyamhoz köthető tantárgyi tanulási eredményekből eleget összegyűjtött.
Ezeket \aref{sec:tantargyi_tanulasi_eredmenyek} fejezet határozza meg.

A Budapest School évfolyamszintjei eltérnek az iskolák többségében alkalmazott
évfolyamtól. A különbség kihangsúlyozása végett a kerettanterv az évfolyamszint
kifejezést használja. A különbségek:

\begin{itemize}
      \item Egy gyerek tantárgyanként más-más szinten állhat.
      \item Nem biztos, hogy az egy korcsoportba tartozó gyerekek vannak
            ugyanazon az évfolyamszinten.

      \item Nem mindig az egy évfolyamszinten lévők tanulnak együtt,
            előfordulhat, hogy a különböző szinten lévő tanulók tudnak együtt
            és akár
            egymástól is tanulni.

      \item Egy év alatt több évfolyamszintet is lehet lépni.
\end{itemize}

Bár egy gyerek tantárgyanként eltérő szinten állhat , a hivatalos (azaz külső
hivatalok, rendszerek számára értelmezhető) bizonyítványába mindig csak annak
az évfolyamnak az elvégzése kerül be, amelyből mind a három tantárgyhoz
szükséges fejlesztési célt elérte. Formálisabban kifejezve a bizonyítványban a
tantárgyankénti évfolyamszintek minimumát kell rögzíteni.

\subsubsection{Évfolyamszint-lépés}
\label{sec:evfolyamszintlepes}
A tanulók portfóliója alapján megállapítható, hogy egy adott évfolyamhoz
köthető tantárgyi követelményeknek megfelel-e.
Ehhez a tanulók elvégzik a mentoruk segítségével a portfóliójuk (mit csináltak,
mit tanultak, mit tudnak) összehasonlítását \ifkerettanterv
      \aref{sec:tantargyi_tanulasi_eredmenyek}.
      fejezetben
\else
      a kerettanterv \emph{Tantárgyi tanulási eredmények} c. fejezetében
\fi
felsorolt tantárgyankénti bontásban megadott elvárt tanulási eredményekkel.

Ha a kapcsolódás biztosításához szükséges, a gyerekek a portfóliójukat
kiegészíthetik tudáspróbák, tesztek, szabványos vizsgák teljesítésével, melynek
megszervezése az adott mikroiskola tanárközösségének a feladata.

Miután a gyerek (mentora és szülei) segítségével összeállította a portfólióját,
jelzi az iskolának az évfolyamszint lépési kérelmét.

Ezt az iskola által kijelölt tanulásszervezők\footnote{A kérelmeket elbíráló
      tanulásszervzők kijelölését a pedagógia programnak vagy a szervezeti és
      működési szabályzatnak kell meghatároznia.}  
megvizsgálják és elismerik az
évfolyamszinthez szükséges tantárgyi követelmények teljesítését.
Egy tantárgyból egy évfolyam teljesítettnek tekinthető, ha a tantárgyhoz
tartozó tanulási eredmények 50\%-ának elérése a portfólió alapján bizonyítható.

A kérelmet a gyerek digitálisan adja be.
Az elbírálás csak a portfólió alapján történhet, ami egy
online elérhető adatbázisként tartalmaz mindent, ami a döntéshez szükséges
lehet. A döntéshez így a tanulásszervezőknek és a gyereknek nem
kell egy időben és egy helyen lennie. Minden esetben szükséges a portfóliót és
a teljes folyamatot digitálisan rögzíteni.
Az iskolának két évig meg kell őriznie a portfóliót, a kérelmet és a döntéshez
használt minden dokumentációt.

Magántanuló vagy az órák látogatásáról valamilyen okkal
felmentett gyerekek ugyanígy, a portfóliójuk összeállításával és a szintlépés
kérelmezésével kérhetik az évfolyamszintek teljesítésének igazolását.

Amennyiben valamely gyereknél egy adott évfolyamszint tantárgyi követelményei
elismerésre kerülnek, akkor az iskola igazolja, hogy a gyerek az adott tantárgy
vagy tantárgyak évfolyam szerinti követelményeit teljesítette.
Erről igazolást állít ki, és teljesíti a jelentési kötelezettségét az Oktatási
Hivatal felé.

\subsection{Osztályzatokra váltás}
\label{sec:osztalyzatok}
A kerettanterv lehetővé teszi, hogy a gyerekek az érdemjegyek
és osztályzatok
helyett egy több szempontot figyelembe vevő szöveges vagy értékelőtáblázat
(rubric) alapú visszajelzést kapjanak.
A gazdag információtartalmú visszajelzések és portfólió osztályzatra való
átváltására mégis szükség lehet, például iskolaváltás vagy továbbtanulás
esetén.\footnote{Azt az NKT. 54.§ (4) pontja alapján.}

Az átváltás \aref{sec:evfolyamszintlepes}.
fejezetben leírtakhoz
hasonlóan is a portfólió értékelésén alapul.
A gyerek (mentora és szülei segítségével) összeállítja a portfóliót, és
bizonyítja, hogy a portfólió alapján megállapítható a kívánt osztályzat, az
adott tárgyhoz az adott évfolyamszinten.

\paragraph{,,Szokásos'' tantárgyakra leképzés}
A gyerekek (szüleik) kérhetik NAT pedagógiai szakaszainak
végén\footnote{A NAT II.2.1 pontja három pedagógia szakaszt határoz meg: az
      alapfokú nevelés-oktatási két szakasza az 1-4. évfolyamok és 5-8.
      évfolyamok,
      a középfokú nevelés-oktatás szakasz a 9-12. évfolyam.}
a miniszter
által kiadott kerettanterv tantárgyi rendszere szerinti értékelést és az annak
történő megfeleltetést. Ez a tanulási eredmények adatbázisa alapján
egyértelműen elvégezhető, mert minden tanulási eredmény egy tanulási területhez
tartozik, amik pedig egy az egyben kapcsolódnak a miniszter által kiadott
tantárgyakkal.
