\section{Tantárgyak}
\label{sec:tantargyak}
A Budapest School a ma gyerekeinek kínál olyan oktatást, ami segíti
felkészíteni őket a jövő kihívásaira. Információs társadalmunk legnagyobb
kihívása az adaptációs képességünk fejlesztése, ez az alapja annak, hogy
képesek legyünk eligazodni a folyamatosan változó, komplex világunkban. A
tanulásunk célja, hogy boldog, hasznos és egészséges tagjai legyünk a
társadalomnak. Tanulásunk során a tanulás három rétege, a tudásszerzés, a
megtanultakat elmélyítő önálló gondolkodás és az aktív alkotás egyszerre
jelennek meg. 

Céljaink eléréséhez három fő tantárgy köré csoportosítjuk a
Budapest School moduláris tanulási struktúráját. Tantárgyainkhoz kapcsolódóan
specifikált modulok során alkotnak, kísérleteznek és gyakorolnak a gyerekek. Az egyes tantárgyakhoz kapcsolódnak a gyerekek saját tanulási
tervei, és később az eredményeket bemutató portfóliói, melyek az általuk
elvégzett modulok (legkisebb tanulási egységek) eredményeit tartalmazzák.

A tantárgyak fő funkciója egyrészt az, hogy egyensúlyt teremtsenek a gyerekek
saját céljai és a tantárgyspecifikus fejlesztési célok között, másfelől az,
hogy a Budapest School három tantárgya között is folyamatos egyensúly álljon
fenn, ezzel a fizikai és lelki jóllét, a tudomány és a humánum területein való
fejlődés arányosan történjen.

Kötelező modulokként jelennek meg a Budapest School tantárgyaihoz kapcsolódóan
a gyerekek által választott, a kötelező, valamint a felsőoktatási felvételi
eljárásról szóló 423/2012. (XII. 29.) Korm. rendelet alapján előírt érettségi
tantárgyakra való felkészüléshez szükséges tanulási eredmények.

A Budapest School alábbi tantárgyai összegyűjtik és újracsoportosítják a
miniszter által kiadott kerettantervekben szereplő tantárgyi specifikációkat,
használják azok fejlesztési irányait, eredményelvárásait, de nem térnek ki
részletesen a tematikákra. Ez szabadságot ad a tanároknak arra, hogy a
tanmenet tekintetében akár jelentős eltérések legyenek abban az esetben, ha a
miniszter által kiadott kerettanterv mérhető tanulási eredményei legalább 50\%-ban
teljesülnek és azok ugyanilyen arányban kiegészülnek saját célokkal is.

\paragraph{Tantárgyak szerepe a mindennapokban}

A Budapest School iskoláinak tantárgyi leírásai a miniszter által kiadott
kerettanterv alapján készültek, azok összevonásával, tömörítésével, valamint
céljainak újragondolásával. Az egyes tanulási moduloknak a portfólióba való
elhelyezését követően háromhavonta összevetjük az elért tanulási eredményeket és 
a tantárgyi kötelezően választható tanulási eredményeket, hogy ezáltal folyamatosan monitorozni lehessen
az iskolai követelmények és a gyerekek egyéni eredményei közötti egyensúlyt.

A Budapest School iskoláiban a tantárgyak ugyanúgy kapnak szerepet, mint a NAT
által definiált kulcskompetenciák, fejlesztési területek: tanár sose mondja azt a gyerekeknek, hogy „most
kezdeményezőképességet és vállalkozói kompetenciát fejlesztünk'', hanem a
különböző feladatok elvégzése eredményeképp történik a fejlesztés. Vagyis a
tantárgyak a tanulás tartalmi elemeinek ernyőjét adják, a tanulás tartalma az
ehhez kapcsolódó egyes modulok konkrét tematikáján keresztül válik láthatóvá.

Kerettantervünk a tanulási eredményeket három tantárgy köré koncentrálja, az interdiszciplináris
tudásszerzés, valamint a megértést és az összefüggések keresését segítő
gondolkodásmód fejlesztése jegyében. Ahogy a NAT fogalmaz, „\emph{olyan
tudástartalmak jelentek meg, amelyek nehezen sorolhatók be a tudományok
hagyományos rendszerébe, vagy amelyek egyszerre több tudományág illetékességébe
tartoznak}''. Ezen tantárgyközi tudások és képességek szerepe annyira megnőtt a
XXI. században, hogy akárhogyan is definiálnánk a tantárgyakat, a pedagógusok
és a gyerekek tevékenységének nagy része nem lenne besorolható egyetlen tantárgy
alá. Kerettantervben a tantárgyak ezért elsősorban a modulok kiírásakor és azok
kimeneti értékelésekor jelennek meg, a mindennapok struktúráját, a napi- és
hetirendet azonban a modulok adják. Egyes modulok több tantárgy fejlesztési
céljainak is eleget tehetnek, összhangban a NAT-tal. A tantárgyaknak ezzel
együtt fontos célja, hogy segítse a tanulás tartalmi egyensúlyának
fennmaradását. A tanulásszervezők, modulvezetők szakképesítése nem köthető a Budapest
School tantárgyaihoz, felelősségük, hogy a saját moduljukban megfelelően tudják
szervezni a tanulást, és legfőképp, hogy saját moduljuk megtartására alkalmasak
legyenek.

\subsection[STEM]{STEM	(Természet- és mérnöki	tudomány, technológia és
  matematika)\sectionmark{STEM}}
\emph{A tantárgy a miniszter által kiadott kerettanterv következő tantárgyainak
  fejlesztési területeire, elvárásaira épül, és azt egészíti ki a saját célokkal:
  Biológia, egészségtan, fizika, kémia, matematika, informatika, földrajz,
  környezetismeret, természetismeret.}

A STEM ma már nem csak néhány tantárgy összevonása és  mozaikszóban való
emlegetése miatt releváns. Az interdiszciplináris tudós-mérnöki szemlélet, a
fejlesztő-kutató munka, az innováció az élet minden területén megjelenik, és
nem csak eldugott laborok mérnökeinek a feladata új dolgokat felfedezni,
kipróbálni, alkotni. Ezt az is mutatja, hogy a világ legnagyobb mértékben
bővülő munkáinak több mint fele STEM-alapú és ezek száma a következő
évtizedekben a kutatások szerint nőni fog. A STEM a jövő nagy kérdéseit
hivatott megválaszolni. Épp ezért a STEM a felfedezés és a megismerés iránti
vágyat kell, hogy ébren tartsa, és tovább mélyítse a gyerekekben, miközben
gyakorlatias alkotó módszerével fejleszti a csapatmunkát és a kitartást,
valamint azt, hogy a megszerzett ismereteket új, korábban nem tapasztalt
helyzetekben is alkalmazni tudják. Ez az a szemléletmód, ami egyaránt segítheti
az egyén akadémiai tudásának fejlődését és a tanulás iránti hosszú távú
elköteleződését.

\paragraph{STEM fejlesztési célok}
\begin{itemize}
  \item Problémamegoldási képesség fejlesztése
  \item  Matematikai gondolkodás fejlesztése
  \item  Logikus gondolkodás fejlesztése
  \item  A világ működésének mélyebb megértése a természettudományos szemléleten
        keresztül
  \item  Innovatív fejlesztésekhez szükséges technológiai (kódolás) és gyakorlati
        (maker) eszköztár megismerése és alkalmazása
\end{itemize}

A STEM komplex, tudományterületeken és a technológiai lehetőségeken átívelő
megközelítése sokfelé ágazik, mégis vannak olyan alapszabályai, amelyek a
tanulás során mindig jellemzik. Ahhoz, hogy folyamatos fejlődés legyen, fontos,
hogy az aktuális képességekhez igazodó, nyitott, tényeken alapuló, kutatásalapú, diverz módszertanú, skálázható és releváns módon történjen a STEM
területen a tanulás.

A STEM tantárgy során a fenti célok eléréséhez a következő egymást segítő
komponensek alkalmazása javasolt:

\paragraph{Gyakorlatias tanulás elkötelezett és együttműködő közösségek
  hálózatához kapcsolódva}
A STEM tanulás során különösen fontos, hogy az adott területet jól ismerő
modulvezetőn és a mentoron túl további innovatív és segítő közegek is támogassák a
gyerekek fejlődését. Sokat hozzátehet a mindennapi élethez való kapcsolódás
kialakításában, ha intézményi (pl múzeum, kutatóintézet) vagy technológiai,
ipari és más STEM-hez kapcsolódó területen működő cégeknél dolgozó emberek
mintákat mutatnak, vagy akár bekapcsolódnak a gyerekek mindennapos munkájába.

\paragraph{Hozzáférhető tanulási gyakorlatok, amelyek a játék és a kockáztatás
  eszközeit is felhasználják.} A STEM tematikájú játékok segítik a gyerekeket
abban, hogy egymástól és együtt is tanuljanak, ezzel fejlesztik a
kreativitásukat és a felfedezés iránti vágyukat. Ezek a felfedeztető játékok
ráirányítják a fókuszt a csapatmunka fontosságára és arra, hogy miként lehet
mai problémákra és kihívásokra válaszokat találni.

\paragraph{Multidiszciplináris tanulási élmények, amelyek a világ nagy
  kihívásaira keresnek válaszokat} A STEM legfőbb kihívása, hogy a mai kor olyan
kérdésfelvetéseit vizsgálja, amelyekre közösségi, nemzeti vagy globális
szinten még nincsenek meg a válaszok. Ezek lehetnek a vízgazdálkodással, az
agykutatással és annak a prevencióra, vagy épp a gyógyulásra gyakorolt
hatásaival, a megújulóenergia-gazdálkodással, vagy épp az önvezető autók új
generációjának technológiai irányaival kapcsolatosak. Ezek a kihívások egyúttal
azt is megmutatják, hogy mely kérdések lehetnek a kultúránk szempontjából
relevánsak.

\paragraph{Rugalmas és befogadó tanulási környezet} Nagyban hozzájárulhatnak a
STEM élményszerű tanulásához a nyitottan értelmezett tanulási környezetek. Az
iskolai terek alkotótérré változtatásával, a természeti közegekben tett
terepmunkák, vagy a korszerű technológiai platformok, mint például a VR
(virtuális valóság – virtual reality), vagy AR (kiterjesztett virtuális valóság
– augmented virtual reality) bevonásával a területek könnyebben megismerhetővé
válnak és újabb kérdések feltevésére sarkallhatják a gyerekeket, miközben az
irányító tanárszerep helyett a kísérletező, segítő és facilitátor feladatok
erősödnek.

\paragraph{A tanulási eredmények mérésének új eszköztára} A teljesítmény, a
kutatás, a kísérletezés és az alkotás kiemelt fókuszú a gyerekek STEM tanulási
útja során. Kiemelt szerepet kapnak ezért a saját kutatásokra épülő
prezentációk, megfigyelések, és az azokra adott értékes visszajelzések.

\subsection[KULT]{KULT (Kultúra, nyelv és művészet)}
\emph{A tantárgy a miniszter által kiadott kerettanterv következő tantárgyainak
  fejlesztési területeire, elvárásaira épül, és azt egészíti ki a saját célokkal: magyar nyelv és irodalom, idegen
  nyelv, vizuális kultúra, dráma és tánc, hon- és népismeret, történelem,
  társadalmi és állampolgársági ismeretek, ének-zene.}

A művészetek és önmagunk kifejezése az őskortól segítik az embereket a
túlélésben. A képzelet absztrakciós szintjének alkalmazása az egyik
legfontosabb faji tulajdonsága az embernek. Ennek fejlesztése pedig globális
világunk egyik legnagyobb kihívása. Ahhoz, hogy a társadalmi viták és
szabályozások aktív alakítójává válhassunk, hogy megismerjük a globális
világunk legnagyobb kihívásait, értenünk kell a múltunkat, a saját kultúránkat
és a kultúrák szerepét általában, és ki kell tudnunk fejezni magunkat olykor
szavakkal, máskor a művészet eszközeivel.

Még soha nem élt az emberiség ennyire behálózott világban, és még soha nem
kellett ennyire tudatosan készülnünk arra, hogy gyerekeinknek többféle
kultúrát, társadalmi hálózatot kell megérteniük, és abban eligazodniuk.
Családok, munkahelyi és lakókörnyezeteink, sőt még a nemzeti és az azokat
átívelő társadalmi környezetek is gyorsabban változnak ma, mint szüleink
életében. Ezért szeretnénk, hogy gyerekeink stabil identitásukra építkezve
képesek legyenek emberként emberekhez kapcsolódni, embertársaikat megérteni,
velük együtt élni, dolgozni.

A tanulás egyik legfőbb funkciója, hogy képessé váljunk egy fenntartható élet
kialakítására. Ehhez pedig önmagunk, környezetünk (Harmónia) és a világ
működésének megismerésén (STEM) és fejlesztésén túl a szűk és tágabb értelemben
vett kulturális tereinkhez is kapcsolódnunk kell (KULT). Meg kell ismernünk a
lokális és a globális kihívásokat ahhoz, hogy értő, empatikus módon
kapcsolódhassunk a saját és más kultúrákhoz, és a fenntartható fejlődés
alakítójává válhassunk. A Budapest School KULT tantárgy fő célja ezért az olyan
globális kompetenciák fejlesztése, amelyek a fenti cél elérését támogatják.

A KULT tantárgy tartalmai a következő fejlesztési területekhez kapcsolódnak:
\begin{itemize}
  \item írott és beszélt anyanyelvi kommunikáció

  \item írott és beszélt idegen nyelvi kommunikáció

  \item mai lokális és globális kihívások megismerése a múlt kontextusában

  \item kulturális diverzitás és a kultúra mint az emberi viselkedést leíró
        eszköztár megismerése

  \item művészetek stílu- és formavilága

  \item művészetek mint önkifejezési eszköz a vizuális (hagyományos
        képzőművészetektől a digitális művészetekig) és előadó-művészetekben (dráma,
        tánc, zene)
\end{itemize}

Miközben világunkban egyre nő a technológia szerepe, folyamatosan nő az igény
arra is, hogy képesek legyünk értelmezni és megfelelően használni az elénk
táruló információt. Ennek alapja a megfelelő szövegértés, a nyelv mint írott és
verbális kommunikációs stratégiának az egyéni és korosztályi képességekhez mért
alkalmazása, valamint a művészeteken keresztül a kifejezés egyéb módjainak
elsajátítása. Ahhoz, hogy képessé váljunk erre, megfelelő történelmi és
kulturális kontextusba kell helyeznünk az elénk táruló információt, és
nyitottnak kell lennünk arra, hogy ezeket befogadjuk, és a mai kor globális
kihívásaihoz képest értelmezhessük.

A KULT komplex tanulási struktúrája adja meg az új információk elmélyülésének
alapjait, és segít abban, hogy a mindennapos döntési stratégiáink részévé
váljanak.

A KULT tantárgy az alábbi képességeket fejleszti:
\begin{itemize}
  \item Empátia és együttérzés

  \item Egyéni és közösségi hiedelmek megismerése

  \item Kritikai gondolkodás

  \item A művészetek és az irodalom funkciójának megértése és a mindennapi életbe
        való beépítése

  \item Az etika és a morál alapkérdéseinek felfedezése és megkérdőjelezése

  \item Ismeretlen vagy komfortzónán túli ötletek befogadása

  \item Az emberiség kulturális örökségének és aktuális diverzitásának
        megismerése

  \item Többsíkú gondolkodás, multidiszciplináris szövegértés
\end{itemize}

A KULT tantárgy során a fenti célok eléréséhez a következő egymást segítő
komponensek alkalmazása javasolt:

\paragraph{Helyi közösségekhez való kapcsolódás}

A KULT tanulás során a lokális közösségek szerepe megnő, hiszen mind a saját
kultúra és művészeti értékek megismerése, mind a nyelvhasználat tekintetében
döntő szerepe van annak, hogy saját környezetünkben  tudjuk ezeket érteni és
alkalmazni.

\paragraph{Kortárs kihívások}

A KULT alapját a kortárs művészeti értékek, a kortárs problémák és kihívások
adják. Ezek ugyan mindig a múlt és a környezet kontextusában értelmezhetők, de
elsődleges módszer a kapcsolat kialakítása a mai világ alkotásaival,
szövegeivel, kulturális értékeivel.

\paragraph{Multidiszciplináris tanulási élmények, amelyek a világ nagy
  kihívásaira keresnek válaszokat}

A KULT abban segít a gyerekeknek, hogy jobban eligazodjanak a mai és holnapi
világban, és olyan kérdéseket tegyenek fel, amelyek ma még megválaszolatlanok, és
a jövőt formálhatják. Ehhez a művészetek, nyelvek és kultúrák találkozási
pontjait, az átmeneteket is célszerű szemlélni.

\paragraph{Rugalmas és befogadó tanulási környezet}

A KULT tanulása során a mai szövegek értelmezése, az online elérhető
tartalmakban való tájékozódás képessége éppoly fontos, mint az idegen nyelveken
történő kommunikáció elősegítése a világhoz történő kapcsolódással. Az aktuális
globális kihívásokat a múltunkon keresztül érthetjük meg, amihez tanulási
környezetünket folyamatosan a megismerés igényeihez képest kell formálnunk és
olyan eszközöket kell használnunk, amelyek az értelmezést segíthetik.

\paragraph{Alkotói szabadság és az alkotó szabad értelmezése}

Az önálló alkotói munka és az alkotások szabad értelmezése és befogadása az
innováció és a kreativitás alapja. Ennek biztosításához a hagyományos keretek
újraértelmezésére van szükség és arra, hogy egy alkotói folyamatban a saját cél
kibontakozásának támogatása megtörténjen.

\paragraph{A tanulási eredmények mérésének új eszköztára}

A kommunikáció lehetőségei iránti elköteleződés, az önkifejezés és a
környezetünkhöz való kapcsolódás különféle módjainak alkalmazása különösen
fontos módszer. Az alkotói munka eredményei mérhetők a saját fejlődési ütemhez
képest. Hasonlóképp az írott és szóbeli kifejezés, valamint a prezentáció
egyéni és csoportos módjai is megfelelő mérési eszközök.

\subsection[Harmónia]{Harmónia (fizikai, lelki jóllét és kapcsolódás a
  környezethez)}
\emph{A tantárgy a miniszter által kiadott kerettanterv következő tantárgyainak
  fejlesztési területeire, elvárásaira épül, és azt egészíti ki a saját célokkal: erkölcstan, testnevelés, technika,
  életvitel és gyakorlat, informatika.}

Testi és lelki egészségünk az alapja annak, hogy tanulhassunk, fejlődhessünk,
és a saját életünk alakítóivá váljunk. Életünk fizikai, lelki, érzelmi és
társas aspektusai határozzák meg a kapcsolódásunkat önmagunkhoz, társainkhoz és
az őket körülvevő emberekhez, vagyis a tágabb értelemben vett társadalomhoz. Ez
segít abban, hogy önálló döntéseket hozzunk, és jól tudjunk együtt tanulni,
dolgozni csoportokban. Ahhoz, hogy a közösségünk részeként harmóniában
élhessünk önmagunkkal, az épített és természeti környezetünkhöz is
kapcsolódnunk kell.

A Budapest School tanulási koncepciójának középpontjában az egyén, mint a
közösség jól funkcionáló, saját célokkal rendelkező tagja áll. Az iskolában
való fejlődése során elsősorban azt tanulja, hogy miként tud specifikált saját
célokat megfogalmazni, és hogyan tudja ezeket elérni. Ebben a folyamatban egy
mentor segíti a munkáját az iskola kezdetétől a végéig. Ő figyel arra, hogy a
gyerek fizikai és lelki biztonsága és fejlődése folyamatos legyen, és segíti
azokban a helyzetekben, amikor biztonságérzete vagy stabilitása csökken.

A közösségben jól funkcionáló egyén belső harmóniájához ez a tantárgy a
következő fejlesztési területeket határozza meg:
\begin{itemize}
  \item Érzelmi és társas intelligencia

  \item Önismeret és önbizalom

  \item Konfliktuskezelés

  \item Rugalmasság (reziliencia)

  \item Kritikai gondolkodás

  \item Közösségi szabályok alkotásában való részvétel és azok alkalmazása

  \item Csapatmunka gyakorlati fejlesztése

  \item Oldott játék

  \item Egészséges testi fejlődés

  \item Saját igényekhez képest megfelelő táplálkozás

  \item A természettel való kapcsolódás

  \item Épített falusi és városi környezetben való eligazodás

  \item A technológia világában felhasználói szintű eligazodás és annak
        harmonikus alkalmazása
\end{itemize}

A Harmónia tantárgy során a fenti célok eléréséhez a következő egymást segítő
komponensek alkalmazása javasolt:

\paragraph{Közösségben, csapatban}

A Budapest School egy közösségi iskola, ahol a közösség tagjai egymással és
egymástól tanulnak. A közösségekhez való tartozáshoz, a csapatban való
gondolkodáshoz, és a családban való működéshez szükséges képességeket leginkább
úgy tudjuk fejleszteni, ha azt kezdetektől megéljük. A közösség belső
szabályainak megalkotása és az azokhoz való kapcsolódás a tanulás
folyamatosságának alapfeltétele.

\paragraph{Életképességek (life skills)}

Szeretnénk, ha gyerekeink általában alkalmazkodóan (adaptívan) és pozitívan
tudnának hozzáállni az élet kihívásaihoz, ha lelki és fizikai erősségük és
rugalmasságuk (rezilienciájuk) megmaradna és fejlődne.	 A Egészségügyi
Világszervezet \citep{oecd99lifeskills} a következőképpen definiálta  az
életképességeket
\begin{itemize}
  \item Döntéshozás, problémamegoldás

  \item Kreatív gondolkodás

  \item Kommunikáció és interperszonális képességek

  \item Önismeret, empátia

  \item Magabiztosság (asszertivitás) és higgadtság

  \item Terhelhetőség és érzelmek kezelése, stressztűrés
\end{itemize}
\paragraph{Érzelmi intelligencia}

Sokszor kiemeljük az érzelmi intelligenciát, kihangsúlyozva, hogy gyerekeinknek
többet kell foglalkozniuk az érzelmek felismerésével, kontrollálásával és
kifejezésével, mint szüleinknek kellett.

\paragraph{Szabad mozgás és séta}

A különböző mozgásformák, sportok és a séta mindennapivá tétele természetes
módon, a gyerekek saját igényei szerint kell hogy történjen.

\paragraph{Gyakorlatias, mindennapi képességek}

Ahhoz, hogy gyerekeink önállóan és hatékonyan tudják élni életüket, hogy a
társakhoz való kapcsolódás ne függőség legyen, egy csomó praktikus mindennapi
tudást el kell sajátítaniuk. A gyerekeknek folyamatosan fejleszteniük kell az
élethez szükséges mindennapi tudást a levélszemét-kezeléstől, az internet és a szociális média
tudatos használatán át, egészen a személyi költségvetés elkészítéséig.

\paragraph{Egészséges táplálkozás}

Az egészséges táplálkozás tanulható viselkedésforma, melynek alapja nem csupán
a megfelelő élelmiszerek kiválasztása, hanem azok élettani hatásainak
megismerése, és az étkezési szokások alakítása is.


