\section{A tanulási szerződés}

A tanulási szerződés az előbbiekben említett gyerek-mentor-szülő közötti
megállapodás, ami rögzíti
\begin{enumerate}
      \item a gyerek, a mentor (iskola) és a szülő igényeit, elvárásait;

            ezek lehetnek: \emph{,,szeretném, ha a gyerekem naponta olvasna''}
            típusú
            folyamatra vonatkozó kérések, vagy erősebb \emph{,,változtatnod
                  kell a
                  viselkedéseden, ha a közösségben akarsz maradni''} igények,
            határok
            megfogalmazása;

      \item a gyerek céljait a következő trimeszterre, vagy a tanév végéig;

      \item a gyerek, mentorok (iskola) és szülő vállalásait, amivel támogatják
            a
            cél
            elérését és a felek igényének elérését.

\end{enumerate}

A tanulási szerződésre jellemző, hogy
\begin{itemize}
      \item A kitűzött célokat minél specifikusabban, mérhetőbben kell
            megfogalmazni.
            Javasolt az OKR  (Objectives and Key Results, azaz	Cél és Kulcs
            Eredmények)
            \citep{okr} vagy a SMART (Specific, Measurable, Achievable,
            Relevant,
            Time-bound, azaz Specifikus,  Mérhető, Elérhető, Releváns és Időhöz
            kötött)
            \citep{wiki:smart} technika alkalmazása, hogy minél specifikusabb,
            teljesíthetőbb, tervezhetőbb és könnyen mérhető célokat tűzzenek
            ki.

      \item A kitűzött célokban való megállapodást követően, megállapodást
            kell
            kötni arról is, hogy ki és mit tesz azért, hogy a gyerek a célokat
            elérje.

      \item A mentor a teljes mikroiskolát (a többi tanárt, a közösséget)
            képviseli
            a
            megállapodás során.
\end{itemize}

A tanulási szerződést néha hívjuk \emph{megállapodásnak} is. A megállapodás és
szerződés szavakat ez a kerettanterv szinonimának tekinti. A \emph{learn\-ing
      con\-tract} az önirányított tanulást hangsúlyozó felnőttképzéssel
foglakozó
irodalomban
bevett szakkifejezés már a 80-as évektől \citep{Malcolm77}. Ennek a magyar
nyelvben inkább a szerződés felel meg. Egy másik szakterületen, a
pszichoterápiás munkában a terápiás szerződések megkötésekor a közös munka
kereteinek kialakítását és fenntarthatóságát hangsúlyozzák
\citep{pszichoterapia}. Erre is utalunk a tanulási szerződés elnevezéssel. Van,
amikor a \emph{hármas szerződés} kifejezést használjuk, hangsúlyozva, hogy mind
a három szereplőnek elfogadhatónak kell tartania a szerződés tartalmát.
