\documentclass[magyar,12pt,a4paper,oneside,draf]{report}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}

\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{url}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}
% heylyseglista tablazat miatt
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}
\usepackage{natbib}
\begin{document}

% csinalunk egy feltetelt, hogy a szovegben tudjuk, hogy kerettantervben vagyunk
% vagy a pedprogramban
\newif\ifkerettanterv
\kerettantervtrue

\title{Budapest School Kerettanterv}
\author{}
\date{2019. m\'arcius}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage
\begin{itemize}
    \item  Az eredmények és fejlesztése elkülönítése végett az előző
          változatban használt
          eredménycélok helyett most az egyértelműbb \emph{tanulási ererdmény}
          fogalmat
          használja a kerettanterv. Ezt definiálja
          \aref{sec:tanulasi_eredmenyek}.~fejezet.

    \item A tantárgyak tartalmát meghatározó
          \ref{sec:tantargyi_tanulasi_eredmenyek}.~fejezet $1187$ elemű
          listáját teljesen
          átdolgoztunk.
          \begin{itemize}
              \item tanulási eredményeinek megfogalmazása most egységes:
                    mindenhol a
                    \emph{,,felismeri a háromszöget"}
                    és nem a \emph{,,háromszög felismerése''} vagy
                    \emph{,,háromszög''}
                    megfogalmazás van;
              \item csoportosítottuk a tanulási eredményeket tantárgyak,
                    tématerületek és
                    pedagógia szakaszok alapján.
          \end{itemize}

    \item Modulok tartalmára több megkötést, iránymutatást ad a kerettanterv,
          hogy
          segítse a tervezhetőséget és a tantárgyak
          közti integrációt. A legerősebb változás: a kerettanterv most
          egyértelművé teszi, hogy a moduloknak a tantárgyak tanulási
          eredményeit le \emph{kell} fedniük (ld.
          \ref{sec:modulok_es_tanulasi_eredmenyek}.~fejezet).
          \emph{Így a kerettanterv biztosítja, hogy a tantárgyi követelményeket
              a modulok le fogják fedni.}

    \item A kerettanterv kötelező tanulási eredményként definiálja mindazokat
          az
          eredményeket, melyek a kötelező érettségi tárgyak teljesítéséhez
          szükségesek. Ezek az 1-4 évfolyamszinteken a miniszter által kiadott
          kerettantervek
          \emph{magyar nyelv és irodalom}, \emph{matematika}, \emph{idegen
              nyelv}
          tantárgyakból
          származó tanulási eredmények, és 5. évfolyamszinttől kiegészülnek a
          \emph{történelem, társadalmi és állampolgári ismeretek} tantárgyak
          alapján
          létrehozott tanulási eredményekkel. Pontosabb szabályozásért ld.
          \aref{sec:kotelezo_tanulasi_eredmenyek}.~fejezet.
    \item A 11.~évfolyamtól kötelező modulonként megjelennek a érettségire
          felkészítő
          modulok \aref{sec:erettsegi}.~fejezetben.
      

    \item  Egyéni cél mindenhol egységesen saját cél lett, kifejezve, hogy nem
          biztos, hogy egyéni, viszont a gyerek sajátjának kell hogy érezze.
\end{itemize}
\newpage
\input{chapters/kerettanterv/bevezeto}

\chapter{Tanulás szervezése}
\input{chapters/kerettanterv/struktura/index}

\chapter{Tanulási utak}
\input{chapters/kerettanterv/tanulasiut}

\chapter{A tanulás keretei}
\input{chapters/kerettanterv/keretek}
\input{chapters/kerettanterv/jogszabalyok}
\chapter{Tantárgyi tanulási eredmények}
\label{sec:tantargyi_tanulasi_eredmenyek}
Az alábbi lista azokat a tantárgyi tanulási eredményeket tartalmazza, amikből a
gyerekeknek évfolyamszintenként legalább 50\%-ot kell teljesíteniük ahhoz, hogy
a következő évfolyamszintre léphessenek.
A tanulási eredmények a miniszter
által kiadott kerettantervek\cite{ofi:kerettanterv}  elvárt eredményeinek
adatbázisba
helyezésével lettek egybegyűjtve.

A továbbiakban a \emph{gyerek} szó helyett a miniszter által kiadott
kerettantervek szóhasználata szerint a \emph{tanuló} szót alkalmazzuk.
\input{chapters/kerettanterv/eredmenyek}

\bibliography{references.bib}{}
\label{sec:bibliographyk}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
