\todo{kell ez a bevezo harom paragrafus?}
Az oktatás tartalmának előzetes szabályozása helyett a Budapest School a
tanulás módjára helyezi a hangsúlyt, és ezt támogatandó pedagógiai alapelve,
hogy
integratív módon fejlessze és alkalmazza a tanár és gyerekcsoportban
azokat a pedagógiai, pszichológiai és szervezetfejlesztési módszereket,
melyek korszerű módon tudják segíteni a tanulás tanulását, az egyéni és
csoportos fejlődést, a konfliktusok feloldását.

A tanulás tartalmát tekintve a Budapest School saját alternatív
kerettantervére támaszkodik, amely a tanulás rendszerét, annak
folyamatát szabályozza. E dokumentum alapján az állami kerettanterv
tanulási eredménycéljain történő végighaladás mellett a Budapest School
nagy hangsúlyt fektet a gyerekek saját tanulási céljaira és a
célállítás módjára.

A gyerekek életkori, fejlettségi, valamint szociális és érzelmi
állapotának figyelemmel kísérésében, valamint a saját tanulási célok
kitűzésében és elérésében minden gyereket egy mentor tanár kísér végig
az iskolán. A mentor tanár személye változhat az iskolában töltött évek
alatt, de arra is van lehetőség, hogy ugyanaz a mentor kísérjen végig
egy gyereket az általános iskola első osztályától az érettségiig.

\input{chapters/kerettanterv/struktura}

\input{chapters/kerettanterv/tanulasiut}
\section{A csoportbontások}
\todo[inline]{Csoportbontasokat leirja a torveny. De nem tudom, hogy ez itt kell-e. ezt talán már leírtuk a moduláris tanmenetnél. Kezz ez
  egyátalán?}

\begin{quote}
  a csoportbontások és az egyéb foglalkozások szervezésének elvei
\end{quote}

A Budapest School iskoláit mikroiskolák közösségeiből hozzuk létre. Így
egy gyerek elsődleges csoportja a mikroiskolájának közzéssége, ami lehet
12 - 50 gyerek. Ezen belül modulonként eltér, hogy milyen
csoportbontásban dolgoznak. Több szinje van a csoportmunkának. 1. A
mikroiskola közössége heti rendszerességgel tarthat iskolagyűlést,
fórumot, HOGY HIVJAK A BREZNOBAN?. Ilyenkor a mikro iskola közössége
együtt van. 2. Modulokra kisebb csoportok jelentkezhetnek. Egy modul
csoportjának rendező elve lehet, hogy 1. egy képességszinten lévő
gyerekek tanuljanak együtt; 2. vagy közös érdeklődés hozza össze a
csoporttagokat; 3. van, hogy direkt a véletlenszerűségben van az
érdekesség, mert keveredni akarunk; 4. kölcsönös szimpátia és vonzalom
lehet a modultagok között: most azért vannak egy csoportban, mert egy
csoportban akartak lenni. 3. Egy-egy foglalkozáson belül is sokszor
csoportot alkotunk, az előző elvek alapján.

\include{chapters/kerettanterv/keretek/bizonyitvany}

\section{Osztályzatok, osztályozó vizsgák}
\begin{verbatim}
  A tanulmányok alatti vizsgák és az alkalmassági 
  vizsga szabályai; az
  iskolai írásbeli, szóbeli, gyakorlati 
  beszámoltatások, az ismeretek
  számonkérésének rendje

  valamint középfokú iskola esetében a 
  szóbeli felvételi vizsga
  követelményeit (javító, osztályozó, 
  különbözeti vizsgák
vizsgaszabályzata);
\end{verbatim}

\begin{quote}
  a tanuló tanulmányi munkájának írásban, szóban vagy gyakorlatban történő
  ellenőrzési és értékelési módját, diagnosztikus, szummatív, fejlesztő
  formáit, valamint a magatartás és szorgalom minősítésének elvei
\end{quote}

Ha iskolaváltás vagy továbbtanulás miatt a szülő vagy gyerek kéri, hogy
gyereket félévkor és/vagy év végén osztályzattal minősítsük, és a
portfólia értékelésünk alapján megajánlott osztályzatot nem fogadja el,
a tanuló osztályozó vizsgát tehet.

Magántanuló és az órák látogatásáról valamilyen okkal felmentett
gyerekek érdemjegyeit osztályozó vizsgákkal kell
megállapítani.

\subsubsection{Osztályozó vizsgák}
\label{sec:osztalyozo_vizsga}
\todo{Ez itt elég erős, és fontos. Tessék megnézni. Osztályozó vizsgák. Mindenki nézze at. }
Az osztályozó vizsgák \aref{sec:evfolyamok}. fejezetben leírtakhoz
hasonlóan is a portfólió értékelésén alapulnak. A gyerek (mentora és szülei
segítségével) összeállítja a portfóliót, és bizonyítja, hogy a
portfólió alapján megállapítható a kívánt osztályzat, az adott tárgyhoz
az adott évfolyamban.

Így a vizsga nem más, mint hogy a vizsgabizottság a portfólió alapján
megállapítja a érdemjegy megalapozottságát. Mi van, ha nem tartják
helyénvalónak az érdemjegyet? A vizsgabizottság mind lefele, mind felfele
változtathat az érdemjegyen. Ha a megajánlott érdemjegy nem elfogadható a
gyereknek vagy a szülőnek, akkor a vizsgát sikertelennek kell tekinteni. És új
eljárást kell kezdeni.

Az osztályozó vizsga
történhet online is, és aszinkron is. Tehát a vizsgabizottságnak és a gyereknek
nem kell egy időben egy helyen lenni. Minden esetben szükséges a
portfóliót és a bizonyítási folyamatot digitálisan rögzíteni. Az
iskolának 2 évig meg kell őriznie az osztályozó vizsgák anyagát.

\subsubsection{Osztályozó vizsgák szervezése}
A szülő és gyerek osztályozó
vizsga iránti kérelmet nyújthat be az mentortanárnál írásban is
megerősítve. A tanév alatt beadott írásbeli kérelem beadását követően az
iskolának 20 tanítási nap áll a rendelkezésére a vizsga megszervezésére.
(Ez alatt a tanév elején a tanév rendjében kiírt tanítási napok
értendőek. A tanév elején tanítási szünetnek kiírt napok nem számítanak
tanítási napnak!) Amennyiben a szülő a nyári szünet ideje alatt
kérelmezi az osztályozó vizsga megtartását, úgy azt legkésőbb június
30-ig jeleznie kell (írásban is). Az ilyen esetekben az osztályozó
vizsga augusztus utolsó hetében kerül megtartásra.

\section{A felvétel és az
  átvétel}

\todo[inline]{Mit kell irni a felvetelrol es atvetelrol?}

a felvétel és az átvétel - Nkt. keretei közötti - helyi szabályai

\section{A közösségi lét szabályai}

A Budapest School mikroiskoláiban a tanulásszervezők a gyerekekkel közösen
döntenek a mindennapokat érintő szabályokról. A szabályok minden esetben azt a
cél kell, hogy szolgálják, hogy a gyerekek a saját céljaik mentén folyamatosan
fejlődésben lehessenek. Ezek alapján határozzák meg és jelölik ki legalább egy
trimeszter, vagy legfeljebb egy tanév idejére azokat a szabályokat, amelyek a
közösség egészére érvényesek. Ezek kapcsolódhatnak a különböző technológiai
eszközök használatához, a napi és hetirend megállapításához, vagy ahhoz, hogy
egy tanulási modulon való részvételnek milyen feltételei vannak.
Az egyéni cél sosem gátolhatja a közösségi szabályok megvalósulását, ahogy a
közösség szabályai sem szabhatnak határt az egyéni fejlődésnek.

\subsection{Konfliktus, feszültségek kezelése}
Tudjuk, hogy a Budapest School szereplői, a gyerekek, tanárok, szülők,
pedagógia program, kerettanterv, fenntartó között kialakul néha
kialakulnak feszültségek és konfliktusok, mert különbözőek vagyunk,
különbözőek az igényeink.

Akkor is feszültség alakul ki, amikor valamilt szeretnénk elérni, de még
nem tartunk ott. A gyerek még nem érte el korosztályában szokásos
évfolyam szint elvárásait, tanár még nem teljes mértékben a pedagógia
programban meghatározott módon segíti a tanulást, a szülő még nem tudja
elég jól kifejezni igényét, vagy a mikroiskola még nem minden esetben
tudja megszervezni a mindennapi testnevelést úgy, ahogy azt szeretnénk.
Amikor eltérés van a vágyaink, víziónk, célunk és a realitás között,
akkor kialaul az úgynevezett kreatív feszültség.

A Budapest School a feszültségekre/konfliktusokra olyan lehetőségként
tekint, amelyek együttműködésen alapuló megoldása építi a kapcsolatot,
és segíti a fejlődést.

A Budapest Schoolban feszültségnek, konfliktusnak hívunk minden vágy,
ötlet, szándék, cél, viselkedés közötti különbséget, ami valamelyik
félben negatív érzéseket kelt. Ebbe beletartozik az is, ha valaki nem
azt és úgy csinálja, ahogy nekünk erre szükségünk van, vagy ha bármilyen
okból nem érezzük magunkat biztonságban, vagy más univerzális emberei
szükségletünk nem elégül ki.

Feszültség alakulhat ki a gyerekek, szülők és tanárok között bármilyen
relációban és adódhatnak egyéb, belső konfliktusok, nehézségek is akár a
család, akár a Budapest School életében, amelyek kihathatnak a közösségi
kapcsolatainkra.

\subsubsection{A BPS konfliktuskezelés során irányadó általános elvek}

\paragraph{Tárgyalás}\label{tuxe1rgyaluxe1s}

A Budapest School közösségének valamennyi tagja, a tanárok, gyerekek,
szülők, iskolát képviselő fenntartó vállalja:

\begin{itemize}

  \item
        A közösség mindennapjaival kapcsolatos konfliktusok esetén elsőként az
        abban érintett személynek jelez közvetlenül.\\
  \item
        Személyes kritikát mindig privát csatornán fogalmazza meg először, ha
        kell, akkor segítő bevonásával.
  \item
        Vállaljuk, hogy bármelyik fél jelzése esetén lehetőséget biztosítunk
        arra, hogy a vitás kérdést megbeszélhessük közvetlenül, a folyamatban
        részt veszünk.
  \item
        Szakítás, kilépés, lezárás előtt legalább három alkalommal megpróbál
        egyeztetni;
  \item
        az egyeztetésre elegendő időt hagy, amely legalább 60 nap vagy --
        amennyiben több időre van szükség -- a másik féllel megállapodott idő;
  \item
        Teljes figyelemmel, nyitottsággal, a probléma megoldására fókuszálva
        igyekszik feloldani a konfliktust, és közösen megoldást találni a
        problémára.
\end{itemize}

Összefoglalva: ha problémánk van egymással, akkor azt megbeszéljük. Nem
okozunk egymásnak meglepetést, mert vállaljuk, hogy rögtön elmondjuk
egymásnak konfliktusainkat.

\paragraph{Közvetítő bevonása}\label{kuxf6zvetuxedtux151-bevonuxe1sa}

Ha úgy érezzük, hogy a személyes egyeztetés nem vezetett megoldásra, a
tárgyalást külső segítség bevonásával folytatjuk.

\paragraph{Megoldás keresése}\label{megolduxe1s-keresuxe9se}

Ha a közvetlen egyeztetés, tárgyalás és közvetítő bevonása során sikerül
valamilyen megoldást vagy a megoldáshoz vezető folyamatot egyeztetni, a
felek ezt írásban rögzítik és meghatározzák azt az időtartamot is,
amelyre szükség van ahhoz, hogy megtapasztalhassák, érezhessék, hogy van
esély a feszültség, konfliktus megoldására.

\paragraph{Egyeztetés sikertelen}\label{egyeztetuxe9s-sikertelen}

Ha a felek között az egyeztetés sikertelen volt, vagy a megoldási
javaslat nem működött, felek ezt írásban meg kell, hogy állapítsák. Erre
azért van szükség, hogy egyetértés legyen abban közöttük, hogy értik, a
másik fél sikertelennek érzi az egyeztetést.

\paragraph{Lezárás}\label{lezuxe1ruxe1s}

Az egyeztetés sikertelensége esetén elengedjük egymást. De ez a végső
megoldás.

\subsubsection{Gyerek-gyerek
  konfliktus}\label{gyerek-gyerek-konfliktus}

A mindennapokban a gyerekek akarva akaratlanul belecsöppennek olyan
helyzetekbe, amikor a közösségben vagy interperszonális kapcsolataik során
megborul a mindennapi egyensúly. Ezekben a konfliktushelyzetekben leginkább a
felborult egyensúly helyreállítására törekszünk \emph{resztoratív konfliktusfeloldási
technikával}.

A resztoratív konfliktusfeloldás alaptézise az, hogy minden ilyen megborult
egyensúlyi állapot egy lehetőség valami megújítására, újragondolására. A
résztvevők egy külső személy segítségével (általában a jelenlévő tanár) együtt alakítják
a megoldást, egészen addig, amíg az eredmény mindenki számára a konfliktus
feloldását jelenti, azaz a megborult egyensúly helyreállítását.

A folyamat során a konfliktusban résztvevő összes személy elmondja az érzéseit,
meglátását a felmerülő helyzettel kapcsolatban, valamint az én-közléseken túl a
szükségleteikről is beszélnek. Ezen szükségletek képezik a megoldás alapját,
azaz ezeket egy tető alá hozva feloldhatjuk a fennálló konfliktust. Ilyenkor
mindig először azokat a pontokat keressük meg, amelyekben egyetértenek a
résztvevők, hiszen ez egy közös alapot szolgáltat arra, hogy a valódi feloldást
megtalálhassuk.

Fontos, hogy a beszélgetésben az összes fél hallassa a hangját és meg is legyen
hallgatva. Az értő figyelem kompetenciája is fejlődik ezen módszer alkalmazása
során, például, ha az érintett felek elmondják, hogy mit hallottak meg abból,
amit a másik elmondott.


\subsubsection{Gyerek-iskola, tanár-szülő
  konfliktus}\label{gyerek-iskola-tanuxe1r-szuxfclux151-konfliktus}

Minden gyereknek van egy mentora. A szülők számára a mentor az
elsődleges kapocs az iskola felé. Ezért, ha a szülőben jelenik meg egy
feszültség, akkor elsődlegeses a mentornak jelez. Ugyanígy, a mentor
közvetíti a család felé a gyerekkel kapcsolat feszültségeket.

Ha egy gyerek, vagy szülő úgy érzi, hogy egy gyereknek nem jó az iskolai
élménye, például nem tanul eleget, vagy kiközösítik, vagy csak nem
szeret bemenni, akkor feladata, hogy rögtön beszéljen a mentor tanárral.

Előfordulhat, hogy a tanárok vagy az iskola úgy érzik, hogy egy
gyereknek nem tesz jót a Budapest School közössége, vagy a hozzáállása
súlyosan zavarja vagy sérti a Budapest School közösséget vagy azok
tagjait. Az is lehet, hogy a tanárok vagy a Budapest School a szülővel
való kapcsolatot érzik konfliktus vagy feszültség forrásának. Ilyen
esetben ugyanígy le kell folytatni a konfliktuskezelés folyamatát és
megpróbálni feloldani a feszültséget. Ennek sikertelensége esetén az
iskola jelzi a családnak írásban, hogy el szeretne válni.

\subsubsection{Tanár-tanár
  konfliktus}\label{tanuxe1r-tanuxe1r-konfliktus}

\todo{Csoti Orsi? Havasi Judit? Gabor? mit csinalunk tanar-tanar konfliktus eseten}

\subsubsection{Pedagógia program, kerettanterv be nem tartásával
  kapcsolatos konfliktusok}

Amikor egy tanár, egy gyerek vagy egy mikroiskola nem tartja be a
kerettantervet, a pedagógia programot, a házirendet, vagy egyéb közösen
megalkotott szabályokat, akkor konfliktus alakul ki közte és az iskola
között. Ilyenkor szintén a konfliktuskezelés folyamatát kell
lefolytatni.

\subsubsection{Eszkalálás, mediálás}

Ha nem sikerül a személyes egyeztetés vagy megbeszélés a tanárokkal vagy
az érintett szülővel, vagy már nem is hiszel benne, hogy a feszültséget
így fel tudjátok oldani, akkor mindenképpen küldj egy jelzést TODO. Innen ő fog
közvetíteni (mediálni) köztetek.
\todo[inline]{Kinek es hogyan kell jelezni, hogy neked nagyon nem jo?}
\subsection{A tanulók és az iskola
  szabályai}\label{a-tanuluxf3k-uxe9s-az-iskola-szabuxe1lyai}

A tanulóknak az intézményi döntési folyamatban való részvételi jogának
gyakorlásának rendje

\subsection{Partneri kapcsolatok}\label{partneri-kapcsolatok}

A szülő, a tanuló, a pedagógus és az intézmény partnerei
kapcsolattartásának formái

\begin{quote}
  intézmény partnerei kapcsolattartásának formái (csak a nevelési-oktatási
  tartalmak relevanciája vonatkozásában, mert egyébként
  SZMSZ-kompetencia);
\end{quote}
