\section{A választott kerettanterv
  megnevezése}

Budapest School Általános Iskola és Gimnázium az oktatásért felelős
miniszter által jóváhagyott Budapest School Kerettanterv alapján
működik. Az iskola munkatársai a kerettantervet, a pedagógia programot,
sőt még a szervezeti és működési szabályokat is együtt, egy egységként
állították össze. Ez a Budapest School Módszer, aminek fő célja, hogy a
gyerekek úgy tudják azt és akkor tanulni, amit szeretnek, vagy amire
szükségük van, hogy közben a tanárok, szülők számára is kiszámítható,
tervezhető, biztonságos tanulási környezetet biztosít az iskola.

Az iskola személyre szabható tanulási környezetet biztosít. A
tanulásszervező tanárok, az iskola sok választási lehetőséget kínál a
gyerekek számára, akik a lehetőségekből összeválogatják a saját tanulási
céljaikhoz leginkább illeszkedő saját tanulási programjukat. A
választásban -- az önvezérelt tanulás menedzselésében -- a gyerekek
folyamatos egyéni támogatást kapnak a \emph{mentor} tanáruktól.

\section{A személyiségfejlesztés}
\begin{verbatim}
  Trv. elvarja: A személyiségfejlesztéssel kapcsolatos
  pedagógiai feladatok
  Itt irjuk le a 4x3 szintet
\end{verbatim}

A Budapest School gyerekek boldogak, egészségesek, hasznosak közösségüknek és
adaptívak, azaz képesek változni, tanulni és fejődni. Ennek megfeleően
foglalkoznunk kell az egészségfejlesztéssel (\aref{sec:egeszsegfejlesztes}.
fejezet)

\subsection{A teljeskörű
      egészségfejlesztés}\label{sec:egeszsegfejlesztes}


A teljes körű egészségfejlesztés célja, hogy a BPS-ben eltöltött időben
minden gyerek részesüljön a teljes testi-lelki jóllétét, egészségét
megőrző és hatékonyan fejlesztő, a BPS mindennapjaiban rendszerszerűen
működő egészségfejlesztő tevékenységekben.

\subsubsection{Négy alapfeladat}\label{nuxe9gy-alapfeladat}

A teljes körű iskolai egészségfejlesztés az alábbi négy
egészségfejlesztési alapfeladat rendszeres végzését jelenti - minden
gyerekkel, a tanárok és a szülők, valamint a BPS partneri kapcsolati
hálójában szereplők bevonásával:

\begin{itemize}

      \item
            egészséges táplálkozás megvalósítása (elsősorban megfelelő, magas
            minőségű, lehetőleg helyi alapanyagokat használó kiszállítóval való
            megállapodással; helyben főzés esetén az alapanyagok
            kiválasztásánál
            legyen elsődleges szempont)
      \item
            mindennapi testmozgás minden gyereknek (változatos
            foglalkozásokkal,
            koncentráltan az egészség-javító elemekre, módszerekre, pl.
            tartásjavító torna, tánc, jóga)
      \item
            a gyermekek érett személyiséggé válásának elősegítése
            személyközpontú
            pedagógiai módszerekkel és a művészetek személyiségfejlesztő
            hatékonyságú alkalmazásával (ének, tánc, rajz, mesemondás, népi
            játékok, stb.)
      \item
            környezeti, médiatudatossági, fogyasztóvédelmi, balesetvédelmi
            egészségfejlesztési modulok, modulrészletek hatékony (azaz
            ``bensővé
            váló'') oktatása.
\end{itemize}

\subsubsection{Az egészségfejlesztési ismeretek
      témakörei}

\begin{itemize}

      \item
            Az egészség fogalma
      \item
            Az egyén és az őt körülvevő közösség egészsége: felelősségünk
      \item
            A környezet egészsége
      \item
            Az egészséget befolyásoló tényezők
      \item
            A jó egészségi állapot megőrzése
      \item
            A betegség fogalma
      \item
            Megelőzés
      \item
            A táplálkozás és az egészség, betegség kapcsolata
      \item
            A testmozgás és az egészség, betegség kapcsolata
      \item
            Balesetek, baleset-megelőzés
      \item
            A lelki egészség.
      \item
            Önismeret, önértékelés, a másikat tiszteletben tartó kommunikáció
            módjai, ennek szerepe a másik önértékelésének segítésében
      \item
            A két agyfélteke harmonikus fejlődése
      \item
            Az érett, autonóm személyiség jellemzői
      \item
            A társas kapcsolatok
      \item
            A társadalom élete, a társadalmi együttélés normái
      \item
            A gyermek fejlődését elősegítő viszonyulás a gyermekhez -
            családban,
            iskolában
      \item
            A szenvedélybetegségek és megelőzésük (dohányzás, alkohol- és
            drogfogyasztás, játék-szenvedély, internet- és tv-függés)
      \item
            Művészeti és sporttevékenységek lelki egészséget, egészséges
            személyiségfejlődést és tanulási eredményességet elősegítő hatásai
      \item
            Médiatudatosság, a médiafogyasztás egészségvédő módja
      \item
            Az idő és az egészség, bioritmus, időbeosztás
      \item
            Tartós egészségkárosodással élő társakkal együttélés, a segítségre
            szorulók segítése
      \item
            Önmagunk és egészségi állapotunk ismerete
      \item
            A személyes krízishelyzetek felismerése és kezelési stratégiák
            ismerete
      \item
            Az idővel való gazdálkodás szerepe
      \item
            A rizikóvállalás és határai
      \item
            A tanulási környezet alakítása
      \item
            A természethez való viszony, az egészséges környezet jelentősége
\end{itemize}

\subsubsection{Indikátorok}\label{indikuxe1torok}

A teljes körű iskolai egészségfejlesztés az alábbi részterületeken
jelentkező hatások révén eredményezi a hatékonyság növekedését:

\begin{itemize}

      \item
            a tanulási eredményesség javítása
      \item
            a társadalmi befogadás és esélyegyenlőség elősegítése
      \item
            a társadalmi kapcsolatok javulása a kortársakkal, szülőkkel,
            tanárokkal
      \item
            az önismeret és önbizalom javulása
      \item
            az alkalmazkodókészség, a stresszkezelés, a problémamegoldás
            javulása
      \item
            érett, autonóm személyiség kialakulása
      \item
            a krónikus, nem fertőző megbetegedések (lelki betegségek,
            szív-érrendszeri, mozgásszervi és daganatos betegségek) elsődleges
            megelőzése
\end{itemize}

\subsubsection{A program végrehajtása - elsősorban a Harmónia (fizikai,
      lelki jóllét és kapcsolódás a környezethez) tantárgy
      keretében}
\todo{egeszsegfejlesztest nem harmonia targyban csinalunk, hanem modulokban
      jelenik meg.}
A Budapest School tanulási koncepciójának középpontjában az egyén, mint
a közösség jól funkcionáló, saját célokkal rendelkező tagja áll. Az
iskolában való fejlődése során elsősorban azt tanulja, hogy miként tud
specifikált saját célokat megfogalmazni, és hogyan tudja ezeket elérni.
Ebben a folyamatban egy mentor segíti a munkáját az iskola kezdetétől a
végéig. Ő figyel arra, hogy a gyerek fizikai és lelki biztonsága és
fejlődése folyamatos legyen, és segíti azokban a helyzetekben, amikor
biztonságérzete vagy stabilitása csökken.

A közösségben jól funkcionáló egyén belső harmóniájához ez a tantárgy a
következő fejlesztési területeket határozza meg:

\begin{itemize}

      \item
            Érzelmi és társas intelligencia
      \item
            Önismeret és önbizalom
      \item
            Konfliktuskezelés
      \item
            Rugalmasság (reziliencia)
      \item
            Kritikai gondolkodás
      \item
            Közösségi szabályok alkotásában való részvétel és azok alkalmazása
      \item
            Csapatmunka gyakorlati fejlesztése
      \item
            Oldott játék
      \item
            Egészséges testi fejlődés
      \item
            Saját igényekhez képest megfelelő táplálkozás
      \item
            A természettel való kapcsolódás
      \item
            Épített falusi és városi környezetben való eligazodás
      \item
            A technológia világában felhasználói szintű eligazodás és annak
            harmonikus alkalmazása
\end{itemize}

\paragraph{Közösségben,
      csapatban}

A Budapest School egy közösségi iskola, ahol a közösség tagjai egymással
és egymástól tanulnak. A közösségekhez való tartozáshoz, a csapatban
való gondolkodáshoz, és a családban való működéshez szükséges
képességeket leginkább úgy tudjuk fejleszteni, ha azt kezdetektől
megéljük. A közösség belső szabályainak megalkotása és az azokhoz való
kapcsolódás a tanulás folyamatosságának alapfeltétele.

\paragraph{Életképességek (life
      skills)}

Szeretnénk, ha gyerekeink általában alkalmazkodóan (adaptívan) és
pozitívan tudnának hozzáállni az élet kihívásaihoz, ha lelki és fizikai
erősségük és rugalmasságuk (rezilienciájuk) megmaradna és fejlődne. A
WHO a következőképpen definiálta (World Health Organization, 1999) az
életképességeket:

\begin{itemize}

      \item
            Döntéshozás, problémamegoldás
      \item
            Kreatív gondolkodás
      \item
            Kommunikáció és interperszonális képességek
      \item
            Önismeret, empátia
      \item
            Magabiztosság (asszertivitás) és higgadtság
      \item
            Terhelhetőség és érzelmek kezelése, stressztűrés
\end{itemize}

\paragraph{Érzelmi intelligencia}\label{uxe9rzelmi-intelligencia}

Sokszor kiemeljük az érzelmi intelligenciát, kihangsúlyozva, hogy
gyerekeinknek többet kell foglalkozniuk az érzelmek felismerésével,
kontrollálásával és kifejezésével, mint szüleinknek kellett.

\paragraph{Szabad mozgás és séta}\label{szabad-mozguxe1s-uxe9s-suxe9ta}

A különböző mozgásformák, sportok és a séta mindennapivá tétele
természetes módon, a gyerekek saját igényei szerint kell hogy történjen.

\paragraph{Gyakorlatias, mindennapi
      képességek}\label{gyakorlatias-mindennapi-kuxe9pessuxe9gek}

Ahhoz, hogy gyerekeink önállóan és hatékonyan tudják élni életüket, hogy
a társakhoz való kapcsolódás ne függőség legyen, egy csomó praktikus
mindennapi tudást el kell sajátítaniuk. A gyerekeknek folyamatosan
fejleszteniük kell az élethez szükséges minden- napi tudást a
levélszemét kezeléstől, a facebook profil tudatos használatán át,
egészen a személyi költségvetés készítéséig.

\paragraph{Egészséges
      táplálkozás}

Az egészséges táplálkozás tanulható viselkedésforma, melynek alapja nem
csupán a megfelelő élelmiszerek kiválasztása, hanem azok élettani
hatásainak megismerése, és az étkezési szokások alakítása is.

\subsection{Elsősegély-nyújtási alapismeretek}
Ahogy azt a 20/2012 EMMI rendelet 7. § (1) ak) pont előírja, a pedagógia
progamunk ismerteti az elsősegély-nyújtási alapismeretek elsajátításával
kapcsolatos iskolai tervet.

A cél, hogy a gyerekek és tanárok megtanulják aktívan úgy alakítani
környezetüket és viselkedésüket, hogy a balesetek számát minimalizálják, hogy
felismerjék, amikor segítségre van szükség, hogy hatékonyan segítsenek és
tudjanak segítséget hívni. Ehhez gyakorlásra, a témával kapcsolatos
védett időre van szükség. Ezért a Harmónia tantárgy 2., 4., 6. 8., 10.
évfolyamszintja csak akkor teljesíthető,
ha a gyerek minden második évben elvégez egy minimum négy órás modult, aminek
célja,
\begin{itemize}
      \item hogy a gyerekek sajátítsák el a legalapvetőbb és legkorszerűbb
            elsősegély-nyújtási
            módokat, azaz tudjanak egymásnak segíteni baj esetén; (nem csak
            elméletben,
            hanem gyakorlatban)
      \item sajátítsák el, mikor és hogyan kell mentőt, segítséget hívni;
      \item foglalkozzanak azzal, hogyan tudják környezetüket, csoportjukat,
            mikroiskolájukat
            biztonságosabbá tenni és ezt dokumentálják is.
\end{itemize}

A modulszervezője próbáljon meg elsősegély-nyújtási bemutatót szervezni a
gyerekeknek az Országos Mentőszolgálat, a Magyar Ifjúsági Vöröskereszt vagy az
Ifjúsági Elsősegélynyújtók Országos Egyesületének vagy más, magyar, vagy
külföldi képesítést szerzett szakember bevonásával.

Az elsősegély-nyújtási alapismeretek elsajátításával kapcsolatos feladatok
megvalósításának elősegítése érdekében:
\begin{itemize}
      \item az iskola kapcsolatot épít ki az Országos Mentőszolgálattal, Magyar
            Ifjúsági
            Vöröskereszttel vagy az Ifjúsági Elsősegélynyújtók Országos
            Egyesületével
            tanulóink - választásuk szerint - bekapcsolódhatnak az
            elsősegély-nyújtással
            kapcsolatos iskolán kívüli vetélkedőkbe.
      \item  minden második évben legalább egyszer a tanároknak lehetőséget
            biztosít
            elsősegély tanfolyam látogatására.

\end{itemize}

\subsection{A
      közösségfejlesztés}

A közösségfejlesztéssel, az iskola szereplőinek együttműködésével
kapcsolatos feladatok

\todo[inline]{
      csak a nevelési-oktatási tartalmak relevanciája vonatkozásában, mert
      egyébként SZMSZ-kompetencia)
}

\subsection{Nemzetiségek
      megismerése}\label{nemzetisuxe9gek-megismeruxe9se}

\todo[inline]{
      a nemzetiséghez nem tartozó tanulók részére a településen élő nemzetiség
      kultúrájának megismerését szolgáló tananyag,
}

\subsection{az egészségnevelési és környezeti nevelési elvek}

\begin{quote}
      az egészségnevelési és környezeti nevelési elvek
\end{quote}
\todo[inline]{hianyzik a az egészségnevelési és környezeti nevelési
      elvek}
\section{Esélyegyenlőség}\label{esuxe9lyegyenlux151suxe9g}

\begin{quote}
      a gyermekek, tanulók esélyegyenlőségét szolgáló intézkedések
\end{quote}
\todo{Kell valami az ''a gyermekek, tanulók esélyegyenlőségét szolgáló intézkedések''-rol. Valami már van a bevezetőben.}
\include{chapters/kerettanterv/keretek/tantargyak}

\include{chapters/kerettanterv/keretek/heti_oraszamok}

\include{chapters/kerettanterv/keretek/nat_celjainak_tamogatasa}

\section{Tankönyvek kiválasztása}

\begin{quote}
      Az oktatásban alkalmazható tankönyvek, tanulmányi segédletek és
      taneszközök kiválasztásának elvei (figyelembe véve a tankönyv
      térítésmentes igénybevétele biztosításának kötelezettségét).
\end{quote}

Modulvezetők minden esetben maguk választják a modulhoz szükséges
tankönyvek, szoftverek, weboldalak és egyéb eszközöket úgy, hogy

\begin{itemize}

      \item
            az a megfelelő legyen annak a csoportnak, ahhoz a célhoz, amit el
            akar
            érni
      \item
            minden esetben legyen mindenki számára elérhető (esetek többségeben
            értsd ingyenes) megoldás
      \item
            modulvezetők bátorítva vannak arra, hogy új dolgokat próbáljanak
            ki,
            és tapasztalataikat az iskola többi tanárával megosszák.
\end{itemize}

Mivel a Budapest School kerettantervének értelmében az egyéni célok
legalább 50\%-át az állami kerettantervben meghatározott fejlesztési
célok közül kell választani, az ehhez szükséges ismeretek megszerzéséhez
a Budapest School az Oktatási Hivatal általi jegyzékben államilag
támogatott OFI által fejlesztett tankönyveket veszi alapul. A Budapest
School tanárcsapatának lehetősége van arra, hogy ettől eltérő, a
mindenkori tankönyvjegyzékben szereplő tankönyvvel segítse el a
kerettantervben meghatározott eredménycélok elérését. És arra is
lehetősége van, hogy egyátalán ne használjon tankönyvet, mert sokszor az
internet elegendő információt tartalmaz.

A Budapest School pedagógiai programjának alapja, hogy a gyerekek egyéni
céljaira szabott tanulási terveket készít. Ennek előfeltétele, hogy a
könyvek használata is ehhez kapcsolódó módon rugalmasan történjen,
minden esetben az adott tanulási modul igényeihez szabva. Ennek
érdekében a program pedagógusai folyamatosam állítják össze a gyerekek
eltérő céljaihoz és képességszintjeihez igazodó differenciált
tevékenységek és feladatsorok rendszerét.

\section{Érettségire készülés }

\begin{quote}
      középiskola esetén azon választható érettségi vizsgatárgyak megnevezése,
      amelyekből a középiskola tanulóinak közép- vagy emelt szintű érettségi
      vizsgára való felkészítését az iskola kötelezően vállalja, továbbá annak
      meghatározáse, hogy a tanulók milyen helyi tantervi követelmények
      teljesítése mellett melyik választható érettségi vizsgatárgyból tehetnek
      érettségi vizsgát,
\end{quote}

Az iskola a kötelező középszintű érettségi vizsgatárgyakra való
felkeszítést kötelezően vállalja érettségi felkészítő modulok
szervezésével. A
választható tantárgyak és az emeltszintű érettségi vizsgára csak akkor
szervez egy mikroiskola modult, ha arra legalább a közösség 10\%-a
igényt tart.

\subsubsection{középszintű érettségi vizsga témakörei}

\begin{quote}
      középiskola esetén az egyes érettségi vizsgatárgyakból a középszintű
      érettségi vizsga témakörei
\end{quote}

\todo{Balazs, HP szerint nincs szukseg ,,középszintű érettségi vizsga témakörei'' }

\section{Önkéntes közösségi
  szolgálat}\label{uxf6nkuxe9ntes-kuxf6zuxf6ssuxe9gi-szolguxe1lat}

Az Nkt 4. § (15) pontjában definiált közösségi szolgálat is modulként
kerül meghirdetésre, amit 12. évét betöltött gyerek választhat csak.
Közösségi szolgálatként elfogadható, ha a Budapest School iskola egy
másik mikroiskolájában segít a gyerek.
