\section{Emberkép}
\label{sec:gyerekkep}

A világ és benne az egyén állandóan változik, és a változás mégis számos
állandóságot jelöl ki. Korábban a technológiai változás évszázadokban volt
mérhető, az általunk használt eszközök száma és komplexitása jóval kevesebb
volt, mára
néhány év, vagy egy pár órás repülőút elegendő ahhoz, hogy olyan környezetbe,
olyan emberek, eszközök közé kerüljünk, ahol másként kell alkalmzkodnunk, mint
ahogy azt tanultuk. Ebben a világban a saját belső harmóniánk megtalálása, a
saját közösségünkhöz, közösségeinkhez való kapcsolódás, a világ működésének
megértése és a törekvés arra, hogy tegyünk a fenntartásáért különösen fontossá
vált. Ahhoz, hogy ennek megfeleljünk a tanári, szülői és a tanulói szerepekben
is folyamatos fejlődésre van szükségünk.
A jövőbe nem látunk, de egy dolgot biztosan tudunk: bármilyenek is lesznek a
jövő
kihívásai, nekünk az a fontos, hogy ez a gyerekek számára ne félelmetes és
szorongást keltő legyen, hanem lehetőséget, kihívást és örömet okozzon.

A célunk, hogy a fiatalok az iskolában és utána is könnyen megtalálják a saját
útjukat. Képesek legyen önmaguknak célokat állítani, azokat elérni. Képesek
legyenek már kisgyerekkortól sajátjuknak megélni a tanulást és ahhoz
kapcsolódóan célokat elérni, és fokozatosan tanulják meg azt, hogy egyénileg és
csoportosan is tudjanak nagyszabású projekteket véghezvinni.
A tanulás három rétege, a tudás megszerzés, az annak felhasználását segítő
őnálló gondolkodás és az aktív alkotás egyszerre jelenik meg a mindennapokban.
Ezek egyensúlyban tartása épp oly fontos, mint az, hogy a Budapest School
kerettantervének megfelelően az egyéniu célok legalább 50\%-ban a kerettantervi
egyéni célokból és további 50\%-ban a saját célokból épüljenek fel. Saját
célként a sajátnak megélt célokat értjük.

Ezért legfontosabb fejlődési dimenziónak az önnáló, célorintált tanulási és
stratégiai gondolkodást tekintjük, melynek ütemeit tanulási szakaszokra
bontjuk. A társas kapcsolatok tanulási folyamatában a születéstől a
felnőttkorig a teljes magára hagyatottság és énközpontúság csecsemőkori
állapotából fejlődik az ember önállóan és kreatívan gondolkodó, önmagával és
közösségével integránsan élő érett nagykorúig. Ezt az utat Erik Erikson
pszichoszociális fejlődési modelljében rögzítette \citep{Erikson91}. A Budapest
School ezen elmélet elemeit veszi sorra és integrálja tanulási struktúrájába,
melynek eredményeképp az iskolakezdőtől az érettségizőig négy tanulási szakaszt
különít el. Ezen tanulási szakaszok határait az önállósodás során tapasztalt
egyéni mérföldkövek jelölik ki, melyek fokmérője a saját cél állításának
időbeli, tartalmi előrelépései, valamint az egyén belső szabadságérzete és
közösséghez való kapcsolódása.
Az egyes tanulási szakaszok amellett, hogy a célállításban elkülönülnek
egymástól, a szintugrás abban is mérhető, hogy mennyire képes egy gyerek az
alatta lévő szinten lévő társait segíteni az előrelépésben. A folyamatos
kortárs támogatás a szintekben való előrehaladás valós fokmérője a mentor és
szülő visszajelzései mellett.

\paragraph{Első szint, 5-10 év }

Ebben a korban alakul ki a gyerekek logikus gondolkodása, melynek részeként
feladatokat tudnak rendszerezni, sorrendeket képesek felállítani és azokat
fogalmakhoz társítani. A gondolkodásuk elkezd a befelé fordulóból a társas
kapcsolatok irányába nyílni, ezáltal megnyílik a közösségi problémamegoldás
lehetősége. Igényük nő a belső és a külső rendezettségre, így elkezdhetnek
önmaguk szabályokat alakítani a saját tanulási igényeik kapcsán.
Az első szakaszban a gyerekek pszichoszociális fejlődésükkel összhangban a
saját magunknak állított cél jelentőségének fogalmát tanulják rövid, eleinte
néhány órás, majd a szakasz vége felé, néhány napos tervezéssel és erre adott
önreflexiókkal és külső megerősítésekkel. Megtanulják a ma, a tegnap és a
holnap fogalmát, tanulási szerződésük tartalmát eleinte főleg a mentor és a
szülő segítségével állítják össze, hogy annak a szakasz végére már teljesen
egyedi, önállóan kiválasztott elemei is lehessenek.
Ebben a szakaszban a szabad játéknak még nagy szerepe van, a belső világ
tágassága fokozatosan nyílik meg a külvilág felé, és kezd lényegessé válni az
azokkal való kommunikáció kiérlelése.
Ekkor tanulnak meg a gyerekek írni, olvasni, és a matematikai alapműveleteket,
valamint a mindennapjaikban használatos  geometriai és kombinatorikai
alapfogalmakat, mely tudás a mindennapjaikba beépülő önálló tanulási célokhoz
kapcsolódóan folyamatosan egyre szükségesebbé válik. Önmagukhoz és
környezetükhöz érzékenyen, odafigyeléssel és empátiával fordulnak, megtanulják
tiszteletben tartani, hogy társaik másmilyenek, akiket más dolgok is
érdekelhetnek, másfajta megoldásaink is lehetnek.
A szakasz végére biztonsággal meg tudnak maguknak tervezni egy néhány napos
projektet.

\paragraph{Második szint, 9-14 év}

A gyerek testi és pszichoszociális fejlődése szempontjából egyaránt
kiemelten fontos időszak következik. A korai serdülőkorban alakulnak ki a
másodlagos nemi jellegek, melyek ütemükben mind a fiúk és lányok, mind az
egyének között jelentős eltéréseket mutathatnak. Az egyéni tanulási tervek
összeállításának ezért ebben az időszakban megnő a szerepe. Az agyi struktúrák
jelentős átalakulása is erre az időszakra tehető, a gondolkodás, a figyelem, az
emlékezet területén is lehetnek ezen átalakulások miatt nehézségek, amit
később, az átmeneti visszaesést követően az agy magasabb minőségű működése
követi. Ekkor alapozhatja meg egy gyerek a tervezés, a saját tanulási célok
komplexebb fogalmait. Aki ebbe a szakaszba lép már hetekre előre ki tudja
jelölni a saját feladait. Három év alatt oda akar eljutni, hogy a szakasz
végére önállóan képes legyen egy teljes trimeszternyi tanulási tervet
összeállítani. Ehhez a hetek számát folyamatosan növelnie kell, miközben a
problémák komplexitása is változik. A szülő még mindig megjelenik a
célalkotásban, de egyre inkább átalakul a szerepe tanácsadóvá. A mentor az
egyéni fejlődés mintázataira figyelve segíti a gyereket abban, hogy fejlettségi
szintjének, aktuális testi, lelki változásainak megfelelő módon legyen
terhelve.
A szakasz végén önállóan be tudja mutatni társainak egy pár hetes projekt
eredményeit, és mind szövegértése, mind logikus gondolkodása és matematikai
alapismeretei olyan szinten állnak, hogy elmélyült alkotó, kutató feladatokat
vállalhat a következő szakaszban. Biztonságos nyelv használata sajátja mellett
már egy másik nyelvben is elkezdődik és értékrendjében önmaga és társai
megismerésén túl a környezet és a világ fogalma is tágulni kezd.

\paragraph{Harmadik szint, 12-16 év}

A sajátként megélt tanulási célok eddigi alapozása ebben a szakaszban nyeri el
mélyebb funkcióját. A tinédzserkor minden szempontból a gyerek kivirágzásának
időpontja, melynek során a helyét kereső, befelé, saját változásaira fókuszáló
gyerekből egy a jövő felé nyitott kamasz válhat. A gondolkodási struktúrák
mellett megnő a családon túli társas kapcsolatok szerepe, és ekkor fontos, hogy
a családias jelleg, a biztonságos tanulás, a szülővel való konzultáció mint a
gyerek számára egyaránt fontos érték, és nem mint kényszer jelenjen meg.
Az érvelés, a hipotézis alapú problémamegoldás, valamint a jelen fókuszált
megélése ebben a korban alakul ki, ahogy annak a tudata is, hogy tetteinknek a
jövőre nézve nagyobb mértékű következményei lehetnek. Kiemelten fontos ebben a
szakaszban a különböző vélemények, információk, megoldási lehetőségek számba
vétele, annak lehetősége, hogy egyénileg ismerhesse fel a gyerek az eltérő utak
közötti különbségeket, és ha teheti kérdőjelezzen meg akár tudományos
hipotéziseket, vagy írjon újra művészeti, kulturális tartalmakat.
Ha a gyerek ezen határok megértésében szabadon fejlődik, akkor lehetősége lesz
arra, hogy a megszerzett alapjait olyan kreatív irányokba fordíthassa, melyek
saját élete és társadalmunk jövője formálásához egyaránt hasznosak lehetnek.
Ebben az időszakban a saját tanulási célokat egy teljes trimeszterre
vonatkozóan egyénileg határozza meg a gyerek, a szülő és a mentor ebben mint
konzulens jelennek meg. Meghozza első komolyabb döntéseit arról, hogy milyen
területekkel szeretne elmélyültebben foglalkozni és ehhez kapcsolódóan
választott érettségi tantárgyait is kijelöli az szakasz végére.
Előadásmódját, kutatási és alkotói munkáját felnőtt jegyek jellemzik.

\paragraph{Negyedik szint, 15-19 év} Ebben a szakaszban a gyerek fizikai
értelemben teljesen felnőtté válik. Érzelmi és szociális biztonságra azonban
kiemelten szüksége van. A szerelem, a szexuális identitás erősödése, az
önállósodásra való igény, az addikciók veszélye konflktusokat szülhet, melyek
kezelése különösen fontos ebben az időszakban.
Ennek a biztonságos közegnek a megteremtése az elsődleges feladata az iskolának
ebben a felnőttszerű időszakban. Ebben a mentor a szülővel együttműködve tudja
segíteni a gyereket. A szakasz célja, hogy a gyerek képesssé váljon a saját
életét	meghatározó egy-két éves távlatokban mérhető felelős döntések
meghozatalára, melyek akár sorsfordító jelentőségűek is lehetnek. Ezek a
döntések  vonatkozhatnak egy emelt szintű érettségire való felkészülésre, egy
nemzetközi egyetemre való felkészülésre, egy nagyobb komplexitású kutatási vagy
alkotói projektre. Fontos azonban a gyerek támogatása abban is, hogy nem kell
örökérvényű döntéseket hozni. Ekkora már megtanult szakaszosan célokat
állítani, és tudja, hogy bármikor lesz lehetősége az eletben újratervezni.
Önállóan készül az érettségire, tanárai abban segítik, hogy folyamatosan
megtalálja magának a kihívást benne. Saját céljai szűkebb környezetén túl
könnyedén hatással lehetnek már a világra is.