\chapter{Bevezető}
A Budapest School alternatív kerettanterv a többcélú, egységes	Budapest School
Általános Iskola és Gimnázium számára készült, amely 12 évfolyammal működő
nevelési-oktatási intézményként ellátja az általános iskola és a gimnázium
feladatait.

A kerettanterv a köznevelésről szóló 2011.~évi CXC. törvény 9§ (8)-(9)
bekezdésének felhatalmazása alapján a Budapest School iskola köznevelési
tevékenységét a motiváció \citep{pink2011drive}\footnote{Az irodalomjegyzéket
    lásd a \pageref{sec:bibliographyk}. oldalon}, a fejlődési szemlélet
\citep{growthmindset} és az elmélyült gyakorlás \citep{ericsson2016peak}
pszichológiai kutatási eredményei, az  OECD, azaz a Gazdasági Együttműködési és
Fejlesztési Szervezet \emph{Az iskolázás a jövőben}  (\emph{Schooling for Tomorrow})
programjának eredményei \citep{2006schooling}
és a modern tanulásszervezési paradigmák, mint az önvezérelt
\citep{mitra2012beyond} és a személyre szabott \citep{khan2012one} tanulás
alapján határozza meg.

A kerettanterv a köznevelési törvény által megengedett területeken él a
speciális szabályozás lehetőségével: meghatározza az iskola tanulásszervezési
folyamatát, az értékelő/visszajelző rendszerét és szervezeti-működési
sajátosságait. Ezek részeként bemutatja a pedagógus-munkakört, a pedagógusok
végzettségével és szakképzettségével kapcsolatos követelményeket, a Budapest
School	egyedi helyiség- és felszereléshasználati szabályait, az egy központi
iskolával és több telephellyel működtetett mikroiskola-hálózati modellt és a
Budapest School minőségfejlesztési alapelveit.

A kerettanterv	a tanulás folyamatát szabályozza, a \emph{mit tanulunk?} kérdés
mellett a \emph{hogyan szervezzük meg a tanulást?} kérdésre ad választ.
Tantárgyi specifikációja a miniszter által kiadott kerettantervekre
\citep{ofi:kerettanterv} épül, azokat strukturálja újra, és rövidíti le.
Kerettantervünk elsődleges célja, hogy bemutassuk, hol, milyen módon, kitől és
mit tanulhat egy Budapest Schoolba járó gyerek. A 12.~évfolyam
végén a gyerekeknek lehetőségük van arra, hogy érettségi vizsgát tegyenek. Tanulmányuk
fő funkciója emellett mindvégig az aktív tanulás, saját fejlődésük kereteinek
megtalálása, a folyamatosan újragondolt saját célok állítása, és e célok
irányába történő haladás marad.

A tanulás során a gyerekek a kerettantervben részletezett módon az
érdeklődésüknek megfelelően specifikus tanulási egységeket, vagyis modulokat
végeznek el, melyek eredményeit a saját portfóliójukban gyűjtik össze. Így a
gyerekek tanulási útja a portfólió fejlődésével nyomon követhető, és a
portfólió tartalma alapján megállapítható a gyerek aktuális tudása, képessége.

A Budapest School kerettanterve a gyerekek, tanárok és a szülők közös döntésére
bízza, hogy a gyerekek mit és hogyan tanulnak a kerettantervben meghatározott
kereteken belül.
A kerettanterv
a specifikus célkitűzés-tervezés, a tanulás, és az arra történő reflektálás
módját írja le, vagyis a tanulás folyamatát rögzíti, míg annak pontos
tartalmában szabadságot enged.

Ennek a szabadságnak a \emph{kereteit} adja meg a kerettanterv által definiált
nyolv tantárgy, amelyek fejlesztési célok és tanulási eredmények listájaként
kerültek megfogalmazásra. Ezek
lefedik a Nemzeti alaptanterv kiadásáról, bevezetéséről és alkalmazásáról
szóló 110/2012. (VI. 4.) Korm. rendeletben leírt (a továbbiakban: NAT) műveltségi
területeket, fejlesztési célokat és kulcskompetenciákat, 70\%-ban megfelelnek a miniszter által kiadott kerettantervek tantárgyi struktúrájának. A gyerekeknek tantárgyak
által előre definiált tanulási eredményekből is kell
választaniuk, így biztosak lehetünk abban, hogy a NAT által előírt célokat
teljesítik.

A kerettantervünk semleges a pedagógiai módszerekkel kapcsolatban, a tanár
feladatának tekinti, hogy mindig az optimálisnak tűnő tanulási, tanítási,
gyakorlási módszert válassza. Ezért ez a kerettanterv nem beszél arról, hogy a
modulokat (foglalkozásokat, tanórákat) milyen pedagógiai módszer alapján
szervezi a tanár.

A kerettantervünk az iskolába járókat gyerekeknek hívja, nem tanulóknak és nem
diákoknak. Ennek fő oka, hogy a rendszerünkben a tanárok és a szülők is
tanulók, sőt az egész iskola egy tanuló szervezet, így a kerettanterv nem akarja  kizárólag
az iskola egyik szereplőjére alkalmazni ezt a szót. Másodsorban a kerettanterv
hangsúlyozza, hogy a \emph{család} fontos szerepet kap a Budapest School
rendszerében: az iskolában a szülők, a gyerekek és a tanárok együttműködésben dolgoznak
a fejlődésért. Azok a gyerekek, akik tanulmányaik vége felé felnőtté érnek a
Budapest Schoolban, tanulók is maradnak, és talán egy kicsit gyerekek is, ezért
a szóhasználaton miattuk sem változtatunk. Az ő esetükben a gyerek az iskolába
járó tanulót jelenti.

\input{chapters/kerettanterv/iskola_celja}
