\section{1-2. évfolyam}
\subsection{Harmónia tantárgy}
\paragraph{Erkölcstan tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló életkorának megfelelő reális képpel rendelkezik saját külső tulajdonságairól, tisztában van legfontosabb személyi adataival.
\item Átlátja társas viszonyainak alapvető szerkezetét.
\item Képes érzelmileg kötődni környezetéhez és a körülötte élő emberekhez.
\item Képes kapcsolatba lépni és a partner személyét figyelembe véve kommunikálni környezete tagjaival, különféle beszédmódokat tud alkalmazni.
\item A beszélgetés során betartja az udvarias társalgás elemi szabályait.
\item Érzi a szeretetkapcsolatok fontosságát.
\item Érzi, hogy a hagyományok fontos szerepet játszanak a közösségek életében.
\item Törekszik rá, hogy érzelmeit a közösség számára elfogadható formában nyilvánítsa ki.
\item Képes átélni a természet szépségét, és érti, hogy felelősek vagyunk a körülöttünk lévő élővilágért.
\item Képes rá, hogy érzéseit, gondolatait és fantáziaképeit vizuális, mozgásos vagy szóbeli eszközökkel kifejezze.
\item Tisztában van vele és érzelmileg is képes felfogni azt a tényt, hogy más gyerekek sokszor egészen más körülmények között élnek, mint ő.
\item Meg tudja különböztetni egymástól a valóságos és a virtuális világot.
\end{itemize}
\paragraph{Testnevelés és sport tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az alapvető tartásos és mozgásos elemek felismerése, pontos végrehajtása.
\item A testrészek megnevezése.
\item A fizikai terhelés és a fáradás jeleinek felismerése.
\item A szív és az izomzat működésének elemi ismeretei.
\item Különbségtétel a jó és a rossz testtartás között álló és ülő helyzetben, a medence középhelyzete beállítása.
\item Az iskolatáska gerinckímélő hordása.
\item A gyakorláshoz szükséges térformák ismerete gyors és célszerű kialakításuk.
\item A testnevelésórák alapvető rendszabályai, a legfontosabb veszélyforrásai, balesetvédelmi szempontjai ismerete.
\item Fegyelmezett gyakorlás és odafigyelés a társakra, célszerű eszközhasználat.
\item A stressz és feszültségoldás alapgyakorlatainak használata.
\item Az alapvető hely- és helyzetváltoztató mozgások folyamatos végrehajtása egyszerű kombinációkban a tér- és energiabefektetés, valamint a mozgáskapcsolatok sokrétű felhasználásával.
\item A játékszabályok és a játékszerepek, illetve a játékfeladat alkalmazása.
\item Manipulatív természetes mozgásformák
\item A manipulatív természetes mozgásformák mozgásmintáinak végrehajtási módjainak, és a vezető műveletek tanulási szempontjainak ismerete.
\item Fejlődés az eszközök biztonságos és célszerű használatában.
\item A feladat-végrehajtások során pontosságra, célszerűségre, biztonságra törekvés.
\item A sporteszközök szabadidős használata igénnyé és örömforrássá válása.
\item Rendezett tartással, esztétikus végrehajtásra törekedve 2-4 mozgásformából álló egyszerű tornagyakorlat bemutatása.
\item Stabilitás a dinamikus és statikus egyensúlyi helyzetekben talajon és emelt eszközökön.
\item Próbálkozás a zenei ritmus követésére különféle ritmikus mozgásokban egyénileg, párban és csoportban.
\item A párhoz, társakhoz történő térbeli alkalmazkodásra törekvés tánc közben.
\item A tanult tánc(ok) és játékok térformáinak megvalósítása.
\item A futó-, ugró- és dobóiskolai alapgyakorlatok végrehajtása, azok vezető műveleteinek ismerete.
\item Különböző intenzitású és tartamú mozgások fenntartása változó körülmények között, illetve játékban.
\item Széleskörű mozgástapasztalat a Kölyökatlétika játékaiban vagy a Kölyökatlétika jellegű játékokban.
\item Az alapvető manipulatív mozgáskészségek elnevezéseinek ismerete.
\item Tapasztalat azok alkalmazásában, gyakorló és feladathelyzetben, sportjáték-előkészítő kisjátékokban.
\item A játékfeladat megoldásából és a játékfolyamatból adódó öröm, élmény és tanulási lehetőség felismerése.
\item A csapatérdek szerepének felismerése az egyéni érdekkel szemben, vagyis a közös cél fontosságának tudatosulása.
\item A sportszerű viselkedés néhány jellemzőjének ismerete.
\item Az alapvető eséstechnikák felismerése. A tompítás mozdulatának végrehajtása esés közben.
\item A mozgásának és akaratának gátlása, késleltetése.
\item Törekvés arra, hogy a támadó- és védőmozgások az ellenfél mozgásaihoz igazodjanak.
\item Az általános uszodai rendszabályok, baleset-megelőzési szempontok ismerete, és azok betartása.
\item Tudatos levegővétel.
\item Kellő vízbiztonság, hason és háton siklás és lebegés.
\item Bátor vízbeugrás.
\item Használható tudás természetben végzett testmozgások előnyeiről és problémáiról.
\item A természeti környezetben történő sportolás néhány egészségvédelmi és környezettudatos viselkedési szabályának ismerete.
\item A sporteszközök kreatív felhasználása a játéktevékenység során.
\item Az időjárási körülményeknek megfelelő öltözködés és az ahhoz kapcsolódó okok ismerete.
\end{itemize}
\paragraph{Technika, életvitel és gyakorlat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A természeti, a társadalmi és a technikai környezet megismert jellemzőinek felsorolása.
\item Tapasztalatok az ember természetátalakító (építő és romboló) munkájáról.
\item A család szerepének, időbeosztásának és egészséges munkamegosztásának megértése, káros sztereotípiák lebomlása.
\item A háztartási és közlekedési veszélyek tudatosulása, egészséges veszélyérzet.
\item Alapvető háztartási feladatok, eszközök, gépek és az ezekkel kapcsolatos veszélyforrások ismerete.
\item Példák ismerete az egészséges, korszerű táplálkozás és a célszerű öltözködés terén.
\item A hétköznapjainkban használatos anyagok felismerése, tulajdonságaik megállapítása érzékszervi megfigyelések és vizsgálatok alapján, a tapasztalatok megfogalmazása.
\item Életkori szintnek megfelelő problémafelismerés, problémamegoldás.
\item Anyagalakításhoz kapcsolódó foglalkozások megnevezése, az érintett szakmák, hivatások bemutatott jellemzőinek ismerete.
\item Célszerű takarékosság lehetőségeinek ismerete.
\item Képlékeny anyagok, papír, faanyagok, fémhuzal, szálas anyagok, textilek magabiztos alakítása.
\item Építés mintakövetéssel és önállóan.
\item Az elvégzett munkáknál alkalmazott eszközök biztonságos, balesetmentes használata.
\item A munka közbeni célszerű rend, tisztaság fenntartása.
\item Elemi higiéniai és munkaszokások szabályos gyakorlati alkalmazása.
\item Aktív részvétel, önállóság és együttműködés a tevékenységek során.
\item A közlekedési veszélyforrások tudatosulása. Az úttesten való átkelés szabályainak tudatos alkalmazása. A kulturált és balesetmentes járműhasználat (tömegközlekedési eszközökön és személygépkocsiban történő utazás) szabályainak gyakorlati alkalmazása.
\item Az alkalmakhoz illő kulturált viselkedés és öltözködés.
\end{itemize}
\subsection{STEM tantárgy}
\paragraph{Matematika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Halmazok összehasonlítása az elemek száma szerint. Halmazalkotás.
\item Állítások igazságtartalmának eldöntése. Állítások megfogalmazása.
\item Összehasonlítás, azonosítás, megkülönböztetés. Közös tulajdonság felismerése, megnevezése.
\item Több, kevesebb, ugyannyi fogalmának helyes használata.
\item Néhány elem sorba rendezése próbálgatással.
\item Számok írása, olvasása (100-as számkör). Helyi érték ismerete.
\item Római számok írása, olvasása (I, V, X).
\item Számok helye a számegyenesen. Számszomszédok értése. Természetes számok nagyság szerinti összehasonlítása.
\item Számok képzése, bontása helyi érték szerint.
\item Matematikai jelek: +, –, •, :, =, <, >, ( ) ismerete, használata.
\item Összeadás, kivonás, szorzás, osztás szóban és írásban.
\item Szorzótábla ismerete a százas számkörben.
\item A műveletek sorrendjének ismerete.
\item Szöveges feladat értelmezése, megjelenítése rajz segítségével, leírása számokkal.
\item Páros és páratlan számok megkülönböztetése.
\item Szimbólumok használata matematikai szöveg leírására, az ismeretlen szimbólum kiszámítása.
\item Növekvő és csökkenő számsorozatok szabályának felismerése, a sorozat folytatása.
\item Számpárok közötti kapcsolatok felismerése.
\item Vonalak (egyenes, görbe) ismerete.
\item A test és a síkidom megkülönböztetése.
\item Testek építése szabadon és megadott feltételek szerint.
\item Tájékozódási képesség, irányok ismerete.
\item A hosszúság, az űrtartalom, a tömeg és az idő mérése. A szabvány mértékegységek: cm, dm, m, cl, dl, l, dkg, kg, perc, óra, nap, hét, hónap, év. Átváltások szomszédos mértékegységek között. Mennyiségek közötti összefüggések felismerése. Mérőeszközök használata.
\item Adatokról megállapítások megfogalmazása.
\end{itemize}
\paragraph{Környezetismeret tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az emberi test nemre és korra jellemző arányainak leírása, a fő testrészek megnevezése. Az egészséges életmód alapvető elemeinek ismerete és alkalmazása.
\item Mesterséges és természetes életközösség összehasonlítása.
\item Az élővilág sokféleségének tisztelete, a természetvédelem fontosságának felismerése.
\item Alapvető tájékozódás az iskolában és környékén. Az évszakos és napszakos változások felismerése és kapcsolása életmódbeli szokásokhoz. Az időjárás elemeinek ismerete, az ezzel kapcsolatos piktogramok értelmezése; az időjáráshoz illő szokások.
\item Használati tárgyak és gyakori, a közvetlen környezetben előforduló anyagok csoportosítása tulajdonságaik szerint, kapcsolat felismerése az anyagi tulajdonságok és a felhasználás között. Mesterséges és természetes anyagok megkülönböztetése. A halmazállapotok felismerése.
\item Egyszerű megfigyelések végzése a természetben, egyszerű vizsgálatok és kísérletek kivitelezése. Az eredmények megfogalmazása, ábrázolása. Ok-okozati összefüggések keresésének igénye a tapasztalatok magyarázatára.
\end{itemize}
\subsection{KULT tantárgy}
\paragraph{Magyar nyelv és irodalom tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló érthetően beszéljen, legyen tisztában a szóbeli kommunikáció alapvető szabályaival, alkalmazza őket.
\item Értse meg az egyszerű magyarázatokat, utasításokat és társai közléseit.
\item A kérdésekre értelmesen válaszoljon. Aktivizálja a szókincsét a szövegalkotó feladatokban. Használja a bemutatkozás, a felnőttek és a kortársak megszólításának és köszöntésének udvarias nyelvi formáit. Legyen képes összefüggő mondatok alkotására. Követhetően számoljon be élményeiről, olvasmányai tartalmáról. Szöveghűen mondja el a memoritereket.
\item Ismerje az írott és nyomtatott betűket, rendelkezzen megfelelő szókinccsel. Ismert és begyakorolt szöveget folyamatosságra, pontosságra törekvően olvasson fel. Tanítója segítségével emelje ki az olvasottak lényegét. Írása legyen rendezett, pontos.
\item Ismerje fel és nevezze meg a tanult nyelvtani fogalmakat, szükség szerint idézze fel és alkalmazza a helyesírási szabályokat a begyakorolt szókészlet szavaiban. Jelölje helyesen a j hangot 30–40 begyakorolt szóban. Helyesen válassza el az egyszerű szavakat.
\item Legyen tisztában a tanulás alapvető céljával, ítélőképessége, erkölcsi, esztétikai és történeti érzéke legyen az életkori sajátosságoknak megfelelően fejlett. Legyen nyitott, motivált az anyanyelvi képességek fejlesztése területén.
\end{itemize}
\paragraph{Ének-zene  b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók képesek 60 gyermekdalt és népdalt emlékezetből, a kapcsolódó játékokkal, c’–d” hangterjedelemben előadni.
\item Képesek kifejezően, egységes hangzással, tiszta intonációval énekelni, és új dalokat megfelelő előkészítést követően, hallás után megtanulni.
\item Kreatívan vesznek részt a generatív játékokban és feladatokban. Érzik az egyenletes lüktetést, tartják a tempót, érzékelik a tempóváltozást. A 2/4-es metrumot helyesen hangsúlyozzák.
\item Felismerik és lejegyzik a tanult zenei elemeket (ritmus, dallam).
\item Pontosan, folyamatosan szólaltatják meg a tanult ritmikai elemeket tartalmazó ritmusgyakorlatokat csoportosan és egyénileg is.
\item Szolmizálva éneklik a tanult dalok stílusában megszerkesztett rövid dallamfordulatokat kézjelről, betűkottáról és hangjegyről. Megfelelő előkészítés után hasonló dallamfordulatokat rögtönöznek.
\item Képesek társaikkal együtt figyelmesen zenét hallgatni. Megfigyelésekkel tapasztalatokat szereznek, melyek az egyszerű zenei elemzés alapjául szolgálnak. Különbséget tesznek az eltérő zenei karakterek között.
\item Fejlődik hangszínhallásuk. Megkülönböztetik a furulya, citera, zongora, hegedű, fuvola, fagott, gitár, dob, triangulum, réztányér, a testhangszerek és a gyermek-, női, férfihang hangszínét. Ismerik a hangszerek alapvető jellegzetességeit. Szívesen és örömmel hallgatják újra, és dramatizálják a meghallgatott zeneműveket.
\end{itemize}
\paragraph{Vizuális kultúra tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Képzelőerő, belső képalkotás fejlődése.
\item Az életkornak megfelelő, felismerhető ábrázolás készítése.
\item Az alkotótevékenységnek megfelelő, rendeltetésszerű és biztonságos anyag- és eszközhasználat, a környezettudatosság szempontjainak egyre szélesebb körű figyelembevételével.
\item A felszerelés önálló rendben tartása.
\item A közvetlen környezet megfigyelése és értelmezése.
\item A képalkotó tevékenységek közül személyes kifejező alkotások létrehozása.
\item Téralkotó feladatok során a személyes térbeli szükségletek felismerése.
\item Alkotótevékenység és látványok, műalkotások szemlélése során néhány forma, szín, vonal, térbeli hely és irány, felismerése, használatára.
\item A szobor, festmény, tárgy, épület közötti különbségek felismerése.
\item Hagyományos kézműves technikával készült tárgyak megkülönböztetése.
\item Látványok, műalkotások néhány perces szemlélése.
\item Médiumok azonosítása, igény kialakítása a médiahasználat során a tudatosabb választásra, illetve reflektív médiahasználat.
\item Médiaélmények változásának és médiatapasztalattá alakíthatóságának felismerése.
\item A médiaszövegek néhány elemi kódjának a (kép, hang, cselekmény) azonosítása, illetve ezzel kapcsolatos egyszerű összefüggések felismerése (pl. médiaszövegek emberek által mesterségesen előállított tartalmak, kreatív kifejező eszközöket használnak, amelyek befolyásolják azok hatását).
\item A személyes kommunikáció és a közvetett kommunikáció közötti alapvető különbségek felismerése.
\item Az életkorhoz igazodó internetes tevékenységek gyakorlása és az abban rejlő veszélyek felismerése.
\item Az alkotó és befogadó tevékenység során a saját érzések felismerése, és azok kifejezése.
\end{itemize}
\section{3-4. évfolyam}
\subsection{Harmónia tantárgy}
\paragraph{Erkölcstan tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulónak életkorának megfelelő szinten reális képe van saját külső és belső tulajdonságairól, és késztetést érez arra, hogy fejlessze önmagát.
\item Oda tud figyelni másokra, szavakkal is ki tudja fejezni érzéseit és gondolatait, be tud kapcsolódni csoportos beszélgetésbe.
\item Képes másokkal tartós kapcsolatot kialakítani, törekszik e kapcsolatok ápolására, és ismer olyan eljárásokat, amelyek segítségével a kapcsolati konfliktusok konstruktív módon feloldhatók.
\item Érzelmileg kötődik a magyar kultúrához.
\item Érti és elfogadja, hogy az emberek sokfélék és sokfélék a szokásaik, a hagyományaik is; kész arra, hogy ezt a tényt tiszteletben tartsa, és kíváncsi a sajátjától eltérő kulturális jelenségekre.
\item Érti, hogy mi a jelentősége a szabályoknak a közösségek életében, kész a megértett szabályok betartására, részt tud venni szabályok kialakításában.
\item Érti, hogy a Föld mindannyiunk közös otthona, és közös kincsünk számos olyan érték, amit elődeink hoztak létre.
\item Képes a körülötte zajló eseményekre és a különféle helyzetekre a sajátjától eltérő nézőpontból is rátekinteni.
\item Képes jelenségeket, eseményeket és helyzeteket erkölcsi nézőpontból értékelni.
\end{itemize}
\paragraph{Testnevelés és sport tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Egyszerű, általános bemelegítő gyakorlatok végrehajtása önállóan, zenére is. Önálló pulzusmérés.
\item A levezetés helyének és preventív szerepének megértése.
\item A nyújtó, erősítő, ernyesztő és légzőgyakorlatok pozitív hatásainak ismerete.
\item A gyakorláshoz szükséges egyszerűbb alakzatok, térformák önálló kialakítása.
\item Az alapvető tartásos és mozgásos elemek önálló bemutatása.
\item A testnevelésórán megfelelő cipő és öltözet, tisztálkodás igényének megszilárdulása.
\item A játékok, versenyek során erősödő személyes felelősség a magatartási szabályrendszer betartásában és a sportszerűen viselkedés terén.
\item Stressz- és feszültségoldó gyakorlatok megismerése.
\item Az alapvető hely- és helyzetváltoztató mozgások célszerű, folyamatos és magabiztos végrehajtása.
\item Az alapvető hely- és helyzetváltoztató mozgások kombinálása térben, szabályozott energiabefektetéssel, eszközzel, társakkal.
\item A bonyolultabb játékfeladatok, a játékszerepek és játékszabályok alkalmazása.
\item A természetes hely- és helyzetváltoztató mozgások megnevezése, valamint azok mozgástanulási szempontjainak (vezető műveletek) ismerete.
\item A manipulatív természetes mozgásformák célszerű, folyamatos és magabiztos végrehajtása.
\item A manipulatív természetes mozgásformák kombinálása térben és szabályozott energiabefektetéssel.
\item A rendszeres gyakorlás és siker mellett az önálló tanulás és fejlődés pozitív élményének megerősödése.
\item A pontosság, célszerűség és biztonság igénnyé válása.
\item A sporteszközök szabadidős használatának állandósulása.
\item Részben önállóan tervezett 3-6 torna- és/vagy táncelem összekötése zenére is.
\item A képességszintnek megfelelő magasságú eszközökre helyes technikával történő fel- és leugrás.
\item Nyújtott karral történő támasz a támaszugrások során.
\item Gurulások, átfordulások, fordulatok, dinamikus kar-, törzs- és lábgyakorlatok közben többnyire biztosan uralt egyensúlyi helyzet.
\item A tempóváltozások érzékelése és követése.
\item A tanult táncok, dalok, játékok eredeti közösségi funkciójának ismerete.
\item A futó-, ugró- és dobóiskolai gyakorlatok vezető műveleteinek ismerete, rendezettségre törekvő végrehajtása, változó körülmények között.
\item A 3 lépéses dobóritmus ismerete.
\item A különböző intenzitású és tartamú mozgások fenntartása játékos körülmények között, illetve játékban.
\item Tartós futás egyéni tempóban, akár járások közbeiktatásával is.
\item A Kölyökatlétika eszköz- és versenyrendszerének ismerete.
\item A Kölyökatlétikával kapcsolatos élmények kifejezése.
\item A tanult sportjátékok alapszabályainak ismerete.
\item Az alaptechnikai elemek ismerete és azok alkalmazása az előkészítő játékok során.
\item Az egyszerű védő és a támadó helyzetek felismerése.
\item Az emberfogásos és a területvédekezés megkülönböztetése.
\item Törekvés a legcélszerűbb játékhelyzet-megoldásra.
\item A csapatérdeknek megfelelő összjátékra törekvés.
\item A sportszerű viselkedés értékké válása.
\item Néhány önvédelmi fogás bemutatása párban.
\item Előre, oldalra és hátra esés, tompítással.
\item A tolások, húzások, emelések és hordások erőkifejtésének optimalizálódása.
\item A grundbirkózás alapszabályának ismerete és betartása.
\item A sportszerű küzdésre, az asszertív viselkedésre törekvés.
\item A saját agresszió kezelése.
\item Az önvédelmi feladatok céljának megértése.
\item Egy úszásnemben 25 méter leúszása biztonságosan.
\item Fejesugrással vízbe ugrás.
\item Az uszodai rendszabályok természetessé válása.
\item A tanult úszásnem fogalmi készletének ismerete.
\item Legalább négy szabadidős mozgásforma és alapszabályainak ismerete.
\item A tanult szabadidős mozgásformák sporteszközei biztonságos használatának, alaptechnikai és taktikai elemeinek ismerete, alkalmazása.
\item A szabadidős mozgásformák önszervező módon történő felhasználása szabad játéktevékenység során.
\item A szabadtéren, illetve speciális környezetben történő sportolással együtt járó veszélyforrások ismerete.
\end{itemize}
\paragraph{Technika, életvitel és gyakorlat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Mindennapokban nélkülözhetetlen praktikus ismeretek – háztartási praktikák – elsajátítása és begyakorlása.
\item Használati utasítások értő olvasása, betartása.
\item Sikerélmények (a felfedezés és önálló próbálkozás öröme, a motiváló hatás érvényesülése tárgyalkotáskor).
\item A hétköznapjainkban használatos anyagok felismerése, tulajdonságaik megállapítása érzékszervi megfigyelések és vizsgálatok alapján, a tapasztalatok megfogalmazása.
\item Egyszerű tárgyak elkészítése mintakövetéssel.
\item Munkaeszközök célszerű megválasztása és szakszerű, balesetmentes használata.
\item A gyalogosokra vonatkozó közlekedési szabályok tudatos készségszintű alkalmazása.
\item A kerékpár használatához szükséges ismeretek elsajátítása.
\item Aktív részvétel, önállóság és együttműködés a tevékenységek során.
\item Elemi higiéniai és munkaszokások szabályos gyakorlati alkalmazása.
\end{itemize}
\subsection{STEM tantárgy}
\paragraph{Matematika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Adott tulajdonságú elemek halmazba rendezése.
\item Halmazba tartozó elemek közös tulajdonságainak felismerése, megnevezése.
\item Annak eldöntése, hogy egy elem beletartozik-e egy adott halmazba.
\item A változás értelmezése egyszerű matematikai tartalmú szövegben.
\item Az összes eset megtalálása (próbálgatással).
\item Számok írása, olvasása (10 000-es számkör). Helyi érték, alaki érték, valódi érték fogalma 10 000-es számkörben.
\item Negatív számok a mindennapi életben (hőmérséklet, adósság).
\item Törtek a mindennapi életben: 2, 3, 4, 10, 100 nevezőjű törtek megnevezése, lejegyzése szöveggel, előállítása hajtogatással, nyírással, rajzzal, színezéssel.
\item Természetes számok nagyság szerinti összehasonlítása 10 000-es számkörben.
\item Mennyiségek közötti összefüggések észrevétele tevékenységekben.
\item A matematika különböző területein az ésszerű becslés és a kerekítés alkalmazása.
\item Fejben számolás százas számkörben.
\item A szorzótábla biztos ismerete 100-as számkörben.
\item Fejben számolás 10 000-ig nullákra végződő egyszerű esetekben.
\item Összeg, különbség, szorzat, hányados fogalmának ismerete. Műveletek tulajdonságainak, tagok, illetve tényezők felcserélhetőségének alkalmazása. Műveleti sorrend ismerete, alkalmazása.
\item Négyjegyű számok összeadása, kivonása, szorzás egy- és kétjegyű, osztás egyjegyű számmal írásban.
\item Műveletek ellenőrzése.
\item Szöveges feladat: a szöveg értelmezése, adatok kigyűjtése, megoldási terv, becslés, ellenőrzés, az eredmény realitásának vizsgálata.
\item Többszörös, osztó, maradék fogalmának ismerete.
\item Szabályfelismerés, szabálykövetés. Növekvő és csökkenő számsorozatok felismerése, készítése.
\item Összefüggések keresése az egyszerű sorozatok elemei között.
\item A szabály megfogalmazása egyszerű formában, a hiányzó elemek pótlása.
\item Egyenesek kölcsönös helyzetének felismerése: metsző és párhuzamos egyenesek.
\item A szabvány mértékegységek: mm, km, ml, cl, hl, g, t, másodperc. Átváltások szomszédos mértékegységek között.
\item Hosszúság, távolság és idő mérése (egyszerű gyakorlati példák).
\item Háromszög, négyzet, téglalap, sokszög létrehozása egyszerű módszerekkel, felismerésük, jellemzőik.
\item Kör fogalmának tapasztalati ismerete.
\item A test és a síkidom közötti különbség megértése.
\item Kocka, téglatest, felismerése, létrehozása, jellemzői.
\item Gömb felismerése.
\item Tükrös alakzatok és tengelyes szimmetria előállítása hajtogatással, nyírással, rajzzal, színezéssel.
\item Négyzet, téglalap kerülete.
\item Négyzet, téglalap területének mérése különféle egységekkel, területlefedéssel.
\item Tapasztalati adatok lejegyzése, táblázatba rendezése. Táblázat adatainak értelmezése.
\item Adatgyűjtés, adatok lejegyzése, diagram leolvasása.
\item Valószínűségi játékok, kísérletek értelmezése. Biztos, lehetetlen, lehet, de nem biztos tapasztalati ismerete.
\item Tanári segítséggel az életkorának megfelelő oktatási célú programok használata.
\item Egy rajzoló program ismerte; egyszerű ábrák elkészítése, színezése.
\item Együttműködés interaktív tábla használatánál.
\end{itemize}
\paragraph{Környezetismeret tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az egészséges életmód alapvető elemeinek alkalmazása az egészségmegőrzés és az egészséges fejlődés érdekében, a betegségek elkerülésére.
\item Az életkornak megfelelően a helyzethez illő felelős viselkedés segítségnyújtást igénylő helyzetekben.
\item A hosszúság és idő mérése, a mindennapi életben előforduló távolságok és időtartamok becslése.
\item Képesség adott szempontú megfigyelések végzésére a természetben, természeti jelenségek egyszerű kísérleti tanulmányozására.
\item A fenntartható életmód jelentőségének magyarázata konkrét példán keresztül, és a hagyományok szerepének értelmezése a természeti környezettel való harmonikus kapcsolat kialakításában, illetve felépítésében.
\item Az élőlények szerveződési szintjeinek és az életközösségek kapcsolatainak a bemutatása, az élőlények csoportosítása tetszőleges és adott szempontsor szerint.
\item Egy természetes életközösség bemutatása.
\item Egy konkrét gyártási folyamat kapcsán a technológiai folyamat értelmezése, az ezzel kapcsolatos felelős fogyasztói magatartás ismerete.
\item Magyarország elhelyezése a földrajzi térben, néhány fő kulturális és természeti értékének ismerete.
\item Informatikai és kommunikációs eszközök irányított használata az információkeresésben és a problémák megoldásában.
\end{itemize}
\subsection{KULT tantárgy}
\paragraph{Magyar nyelv és irodalom tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló értelmesen és érthetően fejezze ki a gondolatait. Aktivizálja a szókincsét a szövegalkotó feladatokban. Használja a mindennapi érintkezésben az udvarias nyelvi fordulatokat. Beszédstílusát igazítsa beszélgető partneréhez.
\item Kapcsolódjon be a csoportos beszélgetésbe, vitába, történetalkotásba, improvizációba, közös élményekről, tevékenységekről való beszélgetésekbe, értékelésbe. A közös tevékenységeket együttműködő magatartással segítse.
\item Felkészülés után folyamatosan, érthetően olvasson fel ismert szöveget. Életkorának megfelelő szöveget értsen meg néma olvasás útján. Az olvasottakkal kapcsolatos véleményét értelmesen fogalmazza meg. Ismerjen, alkalmazzon néhány fontos olvasási stratégiát.
\item Tanulási tevékenységét fokozatosan növekvő időtartamban legyen képes tudatos figyelemmel irányítani. Feladatainak megoldásához szükség szerint vegye igénybe az iskola könyvtárát. A könyvekben, gyermekújságokban a tartalomjegyzék segítségével igazodjon el. Használja az ismert kézikönyveket.
\item A memoritereket szöveghűen mondja el.
\item Adott vagy választott témáról 8–10 mondatos fogalmazást készítsen a tanult fogalmazási ismeretek alkalmazásával.
\item Az alsó tagozaton tanult anyanyelvi ismeretei rendszerezettek legyenek. Biztonsággal ismerje fel a tanult szófajokat, és nevezze meg azokat szövegben is.
\item A begyakorolt szókészlet körében helyesen alkalmazza a tanult helyesírási szabályokat. Írásbeli munkái rendezettek, olvashatóak legyenek. Helyesírását önellenőrzéssel vizsgálja felül, szükség esetén javítsa.
\item Legyen tisztában a tanulás alapvető céljával, ítélőképessége, erkölcsi, esztétikai és történeti érzéke legyen az életkori sajátosságoknak megfelelően fejlett. Legyen nyitott, motivált az anyanyelvi képességek fejlesztése területén. Az anyanyelvi részképességeinek fejlettsége legyen összhangban, harmonikusan fejlődjön.
\end{itemize}
\paragraph{Idegen nyelv tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló aktívan részt vesz a célnyelvi tevékenységekben, követi a célnyelvi óravezetést, az egyszerű tanári utasításokat, megérti az egyszerű, ismerős kérdéseket, válaszol ezekre, kiszűri egyszerű, rövid szövegek lényegét.
\item Elmond néhány verset, mondókát és néhány összefüggő mondatot önmagáról, minta alapján egyszerű párbeszédet folytat társaival.
\item Ismert szavakat, rövid szövegeket elolvas és megért jól ismert témában.
\item Tanult szavakat, ismerős mondatokat lemásol, minta alapján egyszerű, rövid szövegeket alkot.
\end{itemize}
\paragraph{Ének-zene
﻿  b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Képesek a tanulók 60 népdalt, műzenei idézetet emlékezetből, a-e’ hangterjedelemben csoportosan, a népdalokat több versszakkal, csokorba rendezve is előadni.
\item Képesek kifejezően, egységes hangzással, tiszta intonációval énekelni, és új dalokat megfelelő előkészítést követően, hallás után és jelrendszerről megtanulni.
\item Többszólamú éneklési készségük fejlődik. Képesek csoportosan ismert dalokat ritmus osztinátóval énekelni, és egyszerű kétszólamú darabokat, kánonokat megszólaltatni.
\item Kreatívan vesznek részt a generatív játékokban és feladatokban. Érzik az egyenletes lüktetést, tartják a tempót, érzékelik a tempóváltozást. A 3/4-es és 4/4-es metrumot helyesen hangsúlyozzák.
\item Felismerik, lejegyzik és megszólaltatják a tanult zenei elemeket (metrum, dinamikai jelzések, ritmus, dallam).
\item Az ismert dalokat olvassák kézjelről, betűkottáról, hangjegyről és emlékezetből szolmizálják.
\item Szolmizálva éneklik a tanult dalok stílusában megszerkesztett rövid dallamfordulatokat kézjelről, betűkottáról és hangjegyről. Megfelelő előkészítés után hasonló dallamfordulatokat rögtönöznek.
\item Fejlődik zenei memóriájuk és belső hallásuk.
\item Fejlődik formaérzékük, a formai építkezés jelenségeit (azonosság, hasonlóság, különbözőség) felismerik és meg tudják fogalmazni.
\item Fejlődik hangszínhallásuk. Megkülönböztetik a tekerő, duda, oboa, klarinét, kürt, trombita, üstdob, a gyermekkar, nőikar, férfikar, vegyeskar hangszínét. Ismerik a hangszerek alapvető jellegzetességeit. Különbséget tesznek szóló és kórus, szólóhangszer és zenekar hangzása között.
\item Zenehallgatásuk tudatos, figyelmesen hallgatják a zeneműveket. A zenehallgatásra kiválasztott művek közül 4-5 alkotást/műrészletet ismernek.
\end{itemize}
\paragraph{Vizuális kultúra tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az alkotásra, megfigyelésre, elemzésre vonatkozó feladatok életkornak megfelelő értelmezése.
\item Élmény- és emlékkifejezés, illusztráció készítése; síkbáb és egyszerű jelmez készítése; jelek, ábrák készítése; egyszerű tárgyak alkotása.
\item Az újként megismert anyagok és eszközök, technikák az alkotótevékenységnek megfelelő, rendeltetésszerű és biztonságos anyag- és eszközhasználata.
\item A legismertebb formák, színek, vonalak, térbeli helyek és irányok, illetve komponálási módok használata, látványok, műalkotások olvasásába is beépítve.
\item Téralkotó feladatok során a személyes preferenciáknak és a funkciónak megfelelő térbeli szükségletek felismerése.
\item A szobrászati, festészeti, tárgyművészeti, építészeti területek közötti különbségek további differenciálása (pl. festészeten belül: arckép, csendélet, tájkép).
\item Látványok, műalkotások megfigyeléseinek során kialakult gondolatok, érzések elmondására a tantervben meghatározott legfontosabb fogalmak használatával, az életkornak megfelelően.
\item Különböző típusú médiaszövegek felismerése, a médiatartalmak közötti tudatos választás.
\item A médiaszövegekhez használt egyszerű kódok, kreatív kifejezőeszközök és azok érzelmi hatásának felismerése.
\item Kép- és hangrögzítő eszközök használata elemi technikáinak ismerete. Az elsajátított kifejezőeszközök segítségével saját gondolatok, érzések megfogalmazása, rövid, egyszerű történet megformálása.
\item A médiaszövegek előállításával, nyelvi jellemzőivel, használatával kapcsolatos alapfogalmak elsajátítása, helyes alkalmazása élőszóban.
\item A média alapvető funkcióinak (tájékoztatás, szórakoztatás, ismeretszerzés) megismerése.
\item A médiaszövegekben megjelenő információk valóságtartalmának felismerése.
\item Az életkorhoz igazodó biztonságos internet- és mobilhasználat szabályainak ismerete, alkalmazása. A hálózati kommunikációban való részvétel során fontos és szükséges viselkedési szabályok elsajátítása, alkalmazása. Életkorhoz igazodó fejlesztő, kreatív internetes tevékenységek megismerése.
\end{itemize}
\section{5-6. évfolyam}
\subsection{Harmónia tantárgy}
\paragraph{Erkölcstan tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló tisztában van az egészség megőrzésének jelentőségével, és tudja, hogy maga is felelős ezért.
\item Tudatában van annak, hogy az emberek sokfélék,  elfogadja és értékeli a testi és lelki vonásokban megnyilvánuló sokszínűséget, valamint az etnikai és kulturális különbségeket.
\item Gondolkodik saját személyiségjegyein, törekszik a megalapozott véleményalkotásra, illetve vélekedéseinek és tetteinek utólagos értékelésére.
\item Gondolkodik rajta, hogy mit tekint értéknek; tudja, hogy ez befolyásolja a döntéseit, és hogy időnként választania kell még a számára fontos értékek között is.
\item Képes különféle szintű kapcsolatok kialakítására és ápolására; átlátja saját kapcsolati hálójának a szerkezetét; rendelkezik a konfliktusok kezelésének és az elkövetett hibák kijavításának néhány, a gyakorlatban jól használható technikájával.
\item Fontos számára a közösséghez való tartozás érzése; képes átlátni és elfogadni a közösségi normákat.
\item Nyitottan fogadja a sajátjától eltérő véleményeket, szokásokat és kulturális, illetve vallási hagyományokat.
\item Érzékeli, hogy a társadalom tagjai különféle körülmények között élnek, képes együttérzést mutatni az elesettek iránt, és lehetőségéhez mérten szerepet vállal a rászorulók segítésében. Megbecsüli a neki nyújtott segítséget.
\item Tisztában van azzal, hogy az emberi tevékenység hatással van a környezet állapotára, és törekszik rá, hogy életvitelével minél kevésbé károsítsa a természetet.
\item Ismeri a modern technika legfontosabb előnyeit és hátrányait, s felismeri magán a függőség kialakulásának esetleges előjeleit.
\item Tisztában van vele, hogy a reklámok a nézők befolyásolására törekszenek, és kritikusan viszonyul a különféle médiaüzenetekhez.
\item Érti, hogy a világ megismerésének többféle útja van (különböző világképek és világnézetek), s ezek mindegyike a maga sajátos eszközeivel közelít ugyanahhoz a valósághoz.
\end{itemize}
\paragraph{Testnevelés és sport tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A gyakorláshoz szükséges alakzatok öntevékeny gyors kialakítása.
\item Öntevékeny részvétel a szervezési feladatok végrehajtásában.
\item A bemelegítésre, a sokoldalú előkészítésre, valamint a képességfejlesztésre alkalmas mozgásformák, gyakorlatok folyamatos, pontosságra törekvő és megfelelő intenzitású végrehajtása.
\item nyolc-tíz gyakorlattal részben önálló bemelegítés végrehajtása.
\item A tanévben alkalmazott gimnasztika alapvető szakkifejezéseinek ismerete.
\item A testtartásért felelős izmok tudatos, koncentratív fejlesztése.
\item A biomechanikailag helyes testtartás megőrzése.
\item Stressz- és feszültségoldó módszerek alkalmazása és a feszültségek önálló szabályozása.
\item A bemelegítés és a levezetés szempontjainak ismerete.
\item Választott úszásnemben készségszintű, egy másikban 25 méteren vízbiztos, folyamatos úszás.
\item Fejesugrás és folyamatos taposás a mélyvízben.
\item Az úszással összefüggő balesetvédelmi utasítások, valamint az uszoda, fürdő viselkedési szabályainak betartása.
\item Ismeretek az úszástudás, a vízbiztonság szerepéről az egészség megőrzésében és az életvédelemben.
\item Külső visszajelzés információinak elfogadása és hasznosítása a különböző úszásnemek gyakorlásánál.
\item A sportjátékok technikai és taktikai készletének elsajátítása, ezek alkalmazása testnevelési játékokban, játékos feladatokban és a sportjátékban.
\item Törekvés a játékelemek (technikai, taktikai elemek) pontos, eredményes végrehajtására és tudatos kontrollálására.
\item A sportjátékok játékszabályainak ismerete és alkalmazása.
\item Szabálykövető magatartás, önfegyelem, együttműködés kinyilvánítása a sportjátékokban.
\item Részvétel a kedvelt sportjátékban a tanórán kívüli sportfoglalkozásokon vagy egyéb szervezeti formában.
\item A tanult futó-, ugró-, dobógyakorlatok jártasság szintű elsajátítása.
\item A rajtok végrehajtása az indítási jeleknek megfelelően.
\item A vágta és a tartósfutás technikájának végrehajtása a mozgásmintának megfelelően.
\item Ugrásoknál a nekifutás távolságának és sebességének kialakítása tapasztalatok felhasználásával.
\item A kislabda-hajító technika képességeknek megfelelő elsajátítása.
\item A kar- és láblendítés szerepének ismerete az el- és felugrások eredményességében.
\item Az atlétikai versenyek alapvető szabályainak ismerete.
\item A testtömeg uralása nem szokványos támaszhelyzetekben és támaszgyakorlatokban – szükség esetén segítségadás mellett.
\item A tanult akadályleküzdési módok és feladatok biztonságos végrehajtása.
\item A dinamikus és statikus egyensúlygyakorlatok végrehajtása a képességnek megfelelő magasságon, szükség esetén segítségadás mellett.
\item Talaj-, illetve gerendagyakorlat részben önálló összeállítása.
\item Az aerobik alaplépések összekapcsolása egyszerű kartartásokkal és kargyakorlatokkal.
\item Az alaplépésekből 2-−4 ütemű gyakorlat végrehajtása helyben és haladással, zenére is.
\item A ritmikus sportgimnasztika egyszerű tartásos és mozgásos gyakorlatelemeinek bemutatása.
\item A járások, ritmizált lépések, futások és szökdelések technikailag megközelítően helyes végrehajtása.
\item A gyakorlatvégzések során előforduló hibák elismerése és a javítási megoldások elfogadása.
\item A balesetvédelmi utasítások betartása.
\item Alternatív környezetben űzhető sportok
\item A tanult alternatív környezetben űzhető sportágak alaptechnikai gyakorlatainak bemutatása.
\item A sportágak űzéséhez szükséges eszközök biztonságos használata.
\item A természeti és környezeti hatások és a szervezet alkalmazkodó képessége közötti összefüggés ismerete.
\item A természeti környezetben történő sportolás egészségvédelmi és környezettudatos viselkedési szabályainak elfogadása és betartása.
\item A mostoha időjárási feltételek mellett is aktív részvétel a foglalkozásokon.
\end{itemize}
\paragraph{Technika, életvitel és gyakorlat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Tapasztalatok megfogalmazása a környezet elemeiről, állapotáról, a környezetátalakító tevékenységgel járó felelősség belátása.
\item Tapasztalatok az ételkészítéssel, élelmiszerekkel összefüggő munkatevékenységekről.
\item Ételkészítés és tárgyalkotás során a technológiák helyes alkalmazása, eszközök szakszerű, biztonságos használata.
\item Elemi műszaki rajzi ismeretek alkalmazása a tervezés és a kivitelezés során.
\item Az elkészült produktumok (ételek, tárgyak, modellek) reális értékelése, a hibák felismerése, a javítás, fejlesztés lehetőségeinek meghatározása.
\item Az ember közvetlen tárgyi környezetének megőrzésére, alakítására vonatkozó szükségletek felismerése, a tevékenységek és beavatkozások következményeinek előzetes, helyes felismerése, az azzal járó felelősség belátása.
\item A tárgyi környezetben végzett tevékenységek biztonságossá, környezettudatossá, takarékossá és célszerűvé válása.
\item A gyalogos és kerékpáros közlekedés KRESZ szerinti szabályainak, valamint a tömegközlekedés szabályainak biztonságos alkalmazása.
\item A kerékpár karbantartásához szükséges ismeretek elsajátítása.
\item A vasúti közlekedésben való biztonságos és udvarias részvétel.
\item Tájékozódás közúti és vasúti menetrendekben, útvonaltérképeken. Útvonalterv olvasása, készítése.
\end{itemize}
\paragraph{Informatika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item ismerje a számítógép részeinek és perifériáinak funkcióit, tudja azokat önállóan használni;
\item tudjon a könyvtárszerkezetben tájékozódni, mozogni, könyvtárat váltani, fájlt keresni;
\item tudjon segítséggel használni multimédiás oktatóprogramokat;
\item tudjon az iskolai hálózatba belépni, onnan kilépni, ismerje és tartsa be a hálózat használatának szabályait;
\item ismerje egy vírusellenőrző program kezelését.
\item ismerje a szövegszerkesztés alapfogalmait, legyen képes önállóan elvégezni a leggyakoribb karakter- és bekezdésformázásokat;
\item használja a szövegszerkesztő nyelvi segédeszközeit;
\item ismerje egy bemutatókészítő program egyszerű lehetőségeit, tudjon rövid bemutatót készíteni;
\item ismerje fel az összetartozó adatok közötti egyszerű összefüggéseket;
\item segítséggel tudjon használni tantárgyi, könyvtári, hálózati adatbázisokat, tudjon különféle adatbázisokban keresni;
\item tudjon különböző dokumentumokból származó részleteket saját munkájában elhelyezni.
\item legyen képes összegyűjteni a problémamegoldáshoz szükséges információt;
\item ismerje a problémamegoldás alapvető lépéseit;
\item képes legyen önállóan vagy segítséggel algoritmust készíteni;
\item tudjon egyszerű programot készíteni;
\item legyen képes egy fejlesztőrendszer alapszintű használatára;
\item a problémamegoldás során legyen képes együttműködni társaival.
\item legyen képes a böngészőprogram főbb funkcióinak használatára;
\item legyen képes tanári segítséggel megadott szempontok szerint információt keresni;
\item legyen képes a találatok értelmezésére;
\item legyen képes az elektronikus levelezőrendszer önálló kezelésére;
\item legyen képes elektronikus és internetes médiumok használatára;
\item legyen képes az interneten talált információk mentésére;
\item ismerje a netikett szabályait.
\item ismerje az informatikai biztonsággal kapcsolatos fogalmakat;
\item ismerje az adatvédelemmel kapcsolatos fogalmakat;
\item ismerje az adatvédelem érdekében alkalmazható lehetőségeket;
\item ismerje az informatikai eszközök etikus használatára vonatkozó szabályokat;
\item szerezzen gyakorlatot az információforrások saját dokumentumokban való feltüntetésében.
\item a különböző konkrét tantárgyi feladataihoz képes az iskolai könyvtárban a megadott forrásokat megtalálni, és további releváns forrásokat keresni;
\item konkrét nyomtatott és elektronikus forrásokban képes megkeresni a megoldáshoz szükséges információkat;
\item el tudja dönteni, mikor vegye igénybe az iskolai vagy a lakóhelyi könyvtár szolgáltatásait.
\end{itemize}
\subsection{STEM tantárgy}
\paragraph{Matematika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Halmazba rendezés adott tulajdonság alapján, részhalmaz felírása, felismerése.
\item Két véges halmaz közös részének, illetve uniójának felírása, ábrázolása.
\item Néhány elem kiválasztása adott szempont szerint.
\item Néhány elem sorba rendezése különféle módszerekkel.
\item Állítások igazságának eldöntése, igaz és hamis állítások megfogalmazása.
\item Összehasonlításhoz szükséges kifejezések helyes használata.
\item Néhány elem összes sorrendjének felírása.
\item Racionális számok írása, olvasása, összehasonlítása, ábrázolása számegyenesen.
\item Ellentett, abszolút érték, reciprok felírása.
\item Mérés, mértékegységek használata, átváltás egyszerű esetekben.
\item A mindennapi életben felmerülő egyszerű arányossági feladatok megoldása következtetéssel, az egyenes arányosság felismerése, használata.
\item Két-három műveletet tartalmazó műveletsor eredményének kiszámítása, a műveleti sorrendre vonatkozó szabályok ismerete, alkalmazása. Zárójelek alkalmazása.
\item Szöveges feladatok megoldása következtetéssel (az adatok közötti összefüggések felírása szimbólumokkal).
\item Becslés, ellenőrzés segítségével a kapott eredmények helyességének megítélése.
\item A százalék fogalmának ismerete, a százalékérték kiszámítása.
\item Számok osztóinak, többszöröseinek felírása. Közös osztók, közös többszörösök kiválasztása. Oszthatósági szabályok (2, 3, 5, 9, 10, 100) ismerete, alkalmazása.
\item A hosszúság, terület, térfogat, űrtartalom, idő, tömeg szabványmértékegységeinek ismerete. Mértékegységek egyszerűbb átváltásai gyakorlati feladatokban. Algebrai kifejezések gyakorlati használata a terület, kerület, felszín és térfogat számítása során.
\item Elsőfokú egyismeretlenes egyenletek, egyenlőtlenségek megoldása szabadon választott módszerrel.
\item Tájékozódás a koordinátarendszerben: pont ábrázolása, adott pont koordinátáinak a leolvasása.
\item Egyszerűbb grafikonok, elemzése.
\item Egyszerű sorozatok folytatása adott szabály szerint, szabályok felismerése, megfogalmazása néhány tagjával elkezdett sorozat esetén.
\item Térelemek, félegyenes, szakasz, szögtartomány, sík, fogalmának ismerete.
\item A geometriai ismeretek segítségével a feltételeknek megfelelő ábrák pontos szerkesztése. A körző, vonalzó célszerű használata.
\item Alapszerkesztések: pont és egyenes távolsága, két párhuzamos egyenes távolsága, szakaszfelező merőleges, szögfelező, szögmásolás, merőleges és párhuzamos egyenesek.
\item Alakzatok tengelyese tükörképének szerkesztése, tengelyes szimmetria felismerése.
\item A tanult síkbeli és térbeli alakzatok tulajdonságainak ismerete és alkalmazása feladatok megoldásában.
\item Téglalap és a deltoid kerületének és területének kiszámítása.
\item A téglatest felszínének és térfogatának kiszámítása.
\item A tanult testek térfogatszámítási módjának ismeretében mindennapjainkban található testek térfogatának, űrmértékének meghatározása.
\item Egyszerű diagramok készítése, értelmezése, táblázatok olvasása.
\item Néhány szám számtani közepének kiszámítása.
\item Valószínűségi játékok, kísérletek során adatok tervszerű gyűjtése, rendezése, ábrázolása.
\end{itemize}
\paragraph{Természetismeret tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló tudjon anyagokat, kölcsönhatásokat, fizikai, kémiai változásokat felismerni, jellemezni. Értelmezze a jelenségeket az energiaváltozás szempontjából
\item Ismerje az emberi szervezet felépítését, működését, serdülőkori változásait és okait. Tudatosuljanak az egészséget veszélyeztető hatások, alapozódjon meg az egészséges életvitel szokásrendszere.
\item Formálódjon reális énképe, értse a családi és a társas kapcsolatok jelentőségét, élete irányításában kapjon döntő szerepet az erkölcsi értékrendnek való megfelelés. Legyen embertársaival empatikus és segítőkész.
\item Ismerje a Föld helyét a Világegyetemben, Magyarország helyét Európában.
\item Alakuljon ki átfogó kép hazai tájaink természetföldrajzi jellemzőiről, természeti-társadalmi erőforrásairól, gazdasági folyamatairól, környezeti állapotukról. Legyen képe a közöttük levő kölcsönhatásokról.
\item Ismerje hazánk legjellemzőbb életközösségeit, termesztett növényeit, a házban és ház körül élő állatait. Értse az élő és élettelen környezeti tényezők kölcsönhatását. Ismerje fel a környezet-szervezet-életmód, valamint a szervek felépítése és működése közötti összefüggéseket.
\item Tudjon tájékozódni a térképeken. Értelmezze helyesen a különböző tartalmú térképek jelrendszerét, használja fel az információszerzés folyamatában.
\item Erősödjön a természet és a haza iránti szeretete. Törekedjen a természeti és társadalmi értékek védelmére.
\item Ismerje fel szűkebb és tágabb környezetében az emberi tevékenység környezeti hatásait. Anyag- és energiatakarékos életvitelével, tudatos vásárlási szokásaival önmaga is járuljon hozzá a fenntartható fejlődéshez.
\item Legyen képes egyszerű kísérleteket, megfigyeléseket, méréseket önállóan, illetve. csoportban biztonságosan elvégezni, a tapasztalatokat rögzíteni, következtetéséket levonni.
\item Legyen nyitott, érdeklődő a világ megismerése iránt. Az internet és a könyvtár segítségével legyen képes tudása bővítésére. Legyenek saját ismeretszerzési, ismeretfeldolgozási módszerei.
\end{itemize}
\subsection{KULT tantárgy}
\paragraph{Magyar nyelv és irodalom
	b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló törekszik gondolatait érthetően, a helyzetnek megfelelően megfogalmazni, adekvátan alkalmazni a beszédet kísérő nem nyelvi jeleket. Képes rövidebb szóbeli üzenetek, rövidebb hallott történetek megértésére, összefoglalására, továbbadására.
\item Ismeri és alkalmazni tudja a legalapvetőbb anyaggyűjtési, vázlatkészítési módokat. Képes önállóan a tanult hagyományos és internetes műfajokban (elbeszélés, leírás, jellemzés, levél, SMS, e-mail stb.) szöveget alkotni. Törekszik az igényes, pontos és helyes fogalmazásra, írásra.
\item Képes az írott és elektronikus felületen megjelenő olvasott szövegek globális (átfogó) megértésére, a szövegből az információk visszakeresése mellett képes újabb és újabb szövegértési stratégiákat megismerni, azokat alkalmazni. Képes önálló feladatvégzésre az információgyűjtés és ismeretszerzés módszereinek alkalmazásával (kézikönyvek és korosztálynak szóló ismeretterjesztő források).
\item Felismeri a szövegértés folyamatát, annak megfigyelésével képes saját módszerét fejleszteni, a hibás olvasási szokásaira megfelelő javító stratégiát találni, és azt alkalmazni.
\item A tanuló ismeri a tanult alapszófajok (ige, főnév, melléknév, számnév, határozószó, igenevek, névmások), valamint az igekötők általános jellemzőit, alaki sajátosságait, a hozzájuk kapcsolódó főbb helyesírási szabályokat, amelyeket az írott munkáiban igyekszik alkalmazni is.
\item A megismert új szavakat, közmondásokat, szólásokat próbálja aktív szókincsében is alkalmazni.
\item A tanuló meg tud nevezni három mesetípust példákkal, és fel tud idézni címe vagy részlete említésével három népdalt. Különbséget tud tenni a népmese és a műmese között. Meg tudja fogalmazni, mi a különbség a mese és a monda között. El tudja különíteni a rímes, ritmikus szöveget a prózától. Meg tudja nevezni, melyik műnem mond el történetet, melyik jelenít meg konfliktust párbeszédes formában, és melyik fejez ki érzést, élményt. Felismeri a hexameteres szövegről, hogy az időmértékes, a felező tizenkettesről, hogy az ütemhangsúlyos. Fel tud sorolni három-négy művet Petőfitől és Aranytól, képes egyszerűbb összehasonlítást megfogalmazni János vitéz és Toldi Miklós alakjáról. Képes értelmezni A walesi bárdokban rejlő allegóriát, és meg tudja világítani 5–6 mondatban az Egri csillagok történelmi hátterét. El tudja különíteni az egyszerűbb versekben és prózai szövegekben a nagyobb szerkezeti egységeket. Össze tudja foglalni néhány hosszabb mű cselekményét (János vitéz, Toldi, A Pál utcai fiúk, Egri csillagok), meg tudja különböztetni, melyik közülük a regény és melyik az elbeszélő költemény. Értelmesen és pontosan, tisztán, tagoltan, megfelelő ritmusban tud felolvasni szövegeket. Részt tud venni számára ismert témájú vitában, és képes érveket alkotni. Ismert és könnyen érthető történetben párosítani tudja annak egyes szakaszait a konfliktus, bonyodalom, tetőpont fogalmával. Képes az általa jól ismert történetek szereplőit jellemezni, kapcsolatrendszerüket feltárni. Képes néhány példa közül kiválasztani az egyszerűbb metaforákat és metonímiákat. Képes egyszerűbb meghatározást megfogalmazni a következő fogalmakról: líra, epika, dráma, epizód, megszemélyesítés, ballada. Képes néhány egyszerűbb meghatározás közül kiválasztani azt, amely a következő fogalmak valamelyikéhez illik: dal, rím, ritmus, mítosz, motívum, konfliktus. Képes művek, műrészletek szöveghű felidézésére.
\item Az olvasott és megtárgyalt irodalmi művek nyomán képes azonosítani erkölcsi értékeket és álláspontokat, képes megfogalmazni saját erkölcsi ítéleteit.
\end{itemize}
\paragraph{Idegen nyelv tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A1 szintű nyelvtudás:
\item A tanuló megérti a gazdagodó nyelvi eszközökkel megfogalmazott célnyelvi óravezetést, az ismert témákhoz kapcsolódó kérdéseket, rövid megnyilatkozásokat, szövegeket.
\item Egyszerű nyelvi eszközökkel, begyakorolt beszédfordulatokkal kommunikál.
\item Felkészülés után elmond rövid szövegeket.
\item Közös feldolgozás után megérti az egyszerű olvasott szövegek lényegét, tartalmát.
\item Ismert témáról rövid, egyszerű mondatokat ír, mintát követve önálló írott szövegeket alkot.
\end{itemize}
\paragraph{Történelem, társadalmi és állampolgári ismeretek tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az egyetemes emberi értékek elfogadása az ókori, középkori és kora újkori egyetemes és magyar kultúrkincs élményszerű megismerésével. A családhoz, a lakóhelyhez, a nemzethez való tartozás élményének személyes megélése.
\item A történelmet formáló, alapvető folyamatok, összefüggések felismerése (pl. a munka értékteremtő ereje) és egyszerű, átélhető erkölcsi tanulságok azonosítása.
\item Az előző korokban élt emberek, közösségek élet-, gondolkodás- és szokásmódjainak felidézése.
\item A tanuló ismerje fel, hogy a múltban való tájékozódást segítik a kulcsfogalmak és fogalmak, amelyek fejlesztik a történelmi tájékozódás és gondolkodás kialakulását.
\item Ismerje fel, hogy az utókor a nagy történelmi személyiségek, nemzeti hősök cselekedeteit a közösségek érdekében végzett tevékenységek szempontjából értékeli.
\item Tudja, hogy az egyes népeket főleg vallásuk és kultúrájuk, életmódjuk alapján tudjuk megkülönböztetni.
\item Ismerje fel, hogy a vallási előírások, valamint az államok által megfogalmazott szabályok döntő mértékben befolyásolhatják a társadalmi viszonyokat és a mindennapokat.
\item Tudja, hogy a történelmi jelenségeket, folyamatokat társadalmi, gazdasági tényezők együttesen befolyásolják.
\item Tudja, hogy az emberi munka nyomán elinduló termelés biztosítja az emberi közösségek létfenntartását.
\item Ismerje fel a társadalmi munkamegosztás jelentőségét, amely az árutermelés és pénzgazdálkodás, illetve a városiasodás kialakulásához vezet.
\item Tudja, hogy a társadalmakban eltérő jogokkal rendelkező és eltérő vagyoni helyzetű emberek alkotnak rétegeket, csoportokat.
\item Tudja, hogy az eredettörténetek, a közös szokások és mondák erősítik a közösség összetartozását, egyben a nemzeti öntudat kialakulásának alapjául szolgálnak.
\item Tudja, hogy a társadalmi, gazdasági, politikai és vallási küzdelmek számos esetben összekapcsolódnak.
\item Ismerje fel ezeket egy-egy történelmi probléma vagy korszak feldolgozása során.
\item Legyen képes különbséget tenni a történelem különböző típusú forrásai között, és legyen képes a korszakra jellemző képeket, tárgyakat, épületeket felismerni.
\item Legyen képes a történetek feldolgozásánál a tér- és időbeliség azonosítására, a szereplők csoportosítására fő- és mellékszereplőkre, illetve a valós és fiktív elemek megkülönböztetésére. Ismerje a híres történelmi személyiségek jellemzéséhez szükséges kulcsszavakat, cselekedeteket.
\item Legyen képes a tanuló történelmi ismeretet meríteni hallott és olvasott szövegekből, különböző médiumok anyagából.
\item Legyen képes emberi magatartásformák értelmezésre, információk rendezésére és értelmezésére, vizuális vázlatok készítésére.
\item Legyen képes információt gyűjteni adott témához könyvtárban és múzeumban; olvasmányairól készítsen lényeget kiemelő jegyzetet.
\item Képes legyen szóbeli beszámolót készíteni önálló gyűjtőmunkával szerzett ismereteiről, és kiselőadást tartani.
\item Ismerje az időszámítás alapelemeit (korszak, évszázad, évezred) tudjon ez alapján kronológiai számításokat végezni. Ismerje néhány kiemelkedő esemény időpontját.
\item Legyen képes egyszerű térképeket másolni, alaprajzot készíteni. Legyen képes helyeket megkeresni, megmutatni térképen, néhány kiemelt jelenség topográfiai helyét megjelölni vaktérképen, valamint távolságot becsülni és számítani történelmi térképen.
\item Legyen képes saját vélemény megfogalmazása mellett mások véleményének figyelembe vételére.
\end{itemize}
\paragraph{Hon- és népismeret tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók megismerik lakóhelyük, szülőföldjük természeti adottságait, hagyományos gazdasági tevékenységeit, néprajzi jellemzőit, történetének nevezetesebb eseményeit, jeles személyeit. A tanulási folyamatban kialakul az egyéni, családi, közösségi, nemzeti azonosságtudatuk.
\item Általános képet kapnak a hagyományos gazdálkodó életmód fontosabb területeiről, a család felépítéséről, a családon belüli munkamegosztásról. A megszerzett ismeretek birtokában képesek lesznek értelmezni a más tantárgyakban felmerülő népismereti tartalmakat.
\item Felfedezik a jeles napok, ünnepi szokások, az emberi élet fordulóihoz kapcsolódó népszokások, valamint a társas munkák, közösségi alkalmak hagyományainak jelentőségét, közösségmegtartó szerepüket a paraszti élet rendjében. Élményszerűen, hagyományhű módon elsajátítják egy-egy jeles nap, ünnepkör köszöntő vagy színjátékszerű szokását, valamint a társas munkák, közösségi alkalmak népszokásait és a hozzájuk kapcsolódó tevékenységeket.
\item Megismerik a magyar nyelvterület földrajzi-néprajzi tájainak, tájegységeinek hon- és népismereti, néprajzi jellemzőit. Világossá válik a tanulók számára, hogyan függ össze egy táj természeti adottsága a gazdasági tevékenységekkel, a népi építészettel, hogyan élt harmonikus kapcsolatban az ember a természettel.
\end{itemize}
\paragraph{Ének-zene
  b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók képesek 20-22 népdalt, történeti éneket több versszakkal, valamint 8-10 műzenei idézetet emlékezetből, a–e” hangterjedelemben előadni.
\item Képesek kifejezően, egységes hangzással, tiszta intonációval énekelni, és új dalokat megfelelő előkészítést követően hallás után megtanulni.
\item Többszólamú éneklési készségük fejlődik. Képesek csoportosan egyszerű kánonokat megszólaltatni.
\item Kreatívan vesznek részt a generatív játékokban és feladatokban. Érzik az egyenletes lüktetést, tartják a tempót, érzékelik a tempóváltozást. A 6/8-os és 3/8-os metrumot helyesen hangsúlyozzák.
\item Felismerik és megszólaltatják a tanult zenei elemeket (metrum, dinamikai jelzések, ritmus, dallam).
\item Szolmizálva éneklik a tanult dalok stílusában megszerkesztett rövid dallamfordulatokat kézjelről, betűkottáról és hangjegyről. Megfelelő előkészítés után hasonló dallamfordulatokat rögtönöznek.
\item Fejlődik zenei memóriájuk és belső hallásuk.
\item Fejlődik formaérzékük, a formai építkezés jelenségeit felismerik és meg tudják fogalmazni.
\item Fejlődik hangszínhallásuk. Megkülönböztetik a tárogató, brácsa, cselló, nagybőgő, harsona, tuba, hárfa hangszínét. Ismerik a hangszerek alapvető jellegzetességeit.
\item Különbséget tesznek népi zenekar, vonósnégyes, szimfonikus zenekar hangzása között.
\item A két zenei korszakból zenehallgatásra kiválasztott művek közül 18-20 alkotást/műrészletet ismernek.
\end{itemize}
\paragraph{Vizuális kultúra tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A vizuális nyelv és kifejezés eszközeinek megfelelő alkalmazása az alkotó tevékenység során a vizuális emlékezet segítségével és megfigyelés alapján.
\item Egyszerű kompozíciós alapelvek a kifejezésnek megfelelő használata a képalkotásban.
\item Térbeli és időbeli változások lehetséges vizuális megjelenéseinek értelmezése, és egyszerű mozgásélmények, időbeli változások megjelenítése.
\item A mindennapokban használt vizuális jelek értelmezése, ennek analógiájára saját jelzésrendszerek kialakítása.
\item Szöveg és kép együttes jelentésének értelmezése különböző helyzetekben és alkalmazása különböző alkotó jellegű tevékenység során.
\item Az épített és tárgyi környezet elemző megfigyelése alapján egyszerű következtetések megfogalmazása.
\item Néhány rajzi és tárgykészítési tecnika megfelelő használata az alkotótevékenység során.
\item Reflektálás társművészeti alkotásokra vizuális eszközökkel.
\item A legfontosabb művészettörténeti korok azonosítása.
\item Vizuális jelenségek, tárgyak, műalkotások elemzése során a vizuális megfigyelés pontos megfogalmazása.
\item Fontosabb szimbolikus és kultárális üzenetet közvetítő tárgyak felismerése.
\item A vizuális megfigyelés és elemzés során önálló kérdések megfogalmazása.
\item Önálló vélemény megfogalmazása saját és mások munkájáról.
\end{itemize}
\section{7-8. évfolyam}
\subsection{Harmónia tantárgy}
\paragraph{Erkölcstan tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló megérti, hogy az ember egyszerre biológiai és tudatos lény, akit veleszületett képességei alkalmassá tesznek a tanulásra, mások megértésre és önmaga vizsgálatára.
\item Érti, hogy az emberek viselkedését, döntéseit tudásuk, gondolataik, érzelmeik, vágyaik, nézeteik és értékrendjük egyaránt befolyásolják.
\item Képes reflektálni saját maga és mások gondolataira, motívumaira és tetteire.
\item Életkorának megfelelő szinten ismeri önmagát, hosszabb távú elképzeléseinek kialakításakor képes reálisan felmérni a lehetőségeit.
\item Képes erkölcsi szempontok szerint mérlegelni különféle cselekedeteket, és el tudja viselni az értékek közötti választással együtt járó belső feszültséget.
\item Képes ellenállni a csoportnyomásnak, és saját értékrendje szerinti autonóm döntéseket hozni.
\item Tisztában van vele, hogy baráti- és párkapcsolataiban felelősséggel tartozik a társaiért.
\item Kialakultak benne az európai identitás csírái.
\item Nyitott más kultúrák értékeinek megismerésére és befogadására.
\item Érti a szabályok szerepét az emberi együttélésben, s e belátás alapján igyekszik alkalmazkodni hozzájuk; igényli azonban, hogy maga is alakítója lehessen a közösségi szabályoknak.
\item Van elképzelése saját jövőjéről, és tisztában van vele, hogy céljai eléréséért erőfeszítéseket kell tennie.
\item Életkorának megfelelő szinten tisztában van vele, hogy minden döntés szabadsága egyúttal felelősséggel is jár.
\item Fontosnak érzi a közösséghez tartozást, miközben törekszik személyes autonómiájának megőrzésére.
\item Képes megfogalmazni, hogy mi okoz neki örömet, illetve rossz érzést.
\item Tisztában van a függőséget okozó szokások súlyos következményeivel.
\item Tudja, hogy ugyanazt a dolgot különböző emberek eltérő módon ítélhetik meg, ami konfliktusok forrása lehet.
\end{itemize}
\paragraph{Testnevelés és sport tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Gyakorlottság a célszerű óraszervezés megvalósításában.
\item Egyszerű stressz- és feszültségoldó technikákról tájékozottság.
\item Egyszerű gimnasztikai gyakorlatok önálló összefűzése és előadása zenére.
\item Az erősítés és nyújtás néhány ellenjavallt gyakorlatának ismerete.
\item Az összehangolt, rendezett testtartás kritériumainak való megfelelésre kísérletek.
\item A kamaszkori személyi higiénéről elemi tájékozottság.
\item A tanult két úszásnemben mennyiségi és minőségi teljesítményjavulás felmutatása.
\item Mellúszás az egyén adottságainak és képességeinek megfelelően.
\item A vízben mozgás prevenciós előnyeiről, a fizikai háttérről ismeretek.
\item A vízből mentés alapgyakorlatainak bemutatása.
\item Felelősségérzet, érdeklődés, segítőkészség kinyilvánítása a vizes feladatokban.
\item Gazdagabb sportjáték-technikai és -taktikai készlet.
\item Jártasság néhány taktikai formáció, helyzet megoldásában.
\item A játékszabályok kibővített körének megértése és alkalmazása.
\item A csapatjátékhoz szükséges együttműködés és kommunikáció fejlődése.
\item A sportjátékokhoz tartozó test-test elleni küzdelem megtapasztalása és elfogadása.
\item Konfliktusok, sportszerűtlenségek, deviáns magatartások esetén a gondolatok, vélemények szóban történő kulturált kifejezése.
\item Sporttörténeti alapvető tájékozottság a labdajátékokban.
\item Az atlétikai cselekvésminták sokoldalú és célszerű alkalmazása.
\item Futó-, ugró- és dobógyakorlatok képességeknek megfelelő végzése a tanult versenyszabályoknak megfelelően.
\item Mérhető fejlődés a képességekben és a sportági eredményekben.
\item Az atlétikai alapmozgásokban mozgásmintához közelítő bemutatás, a lendületszerzések és a befejező mozgások összekapcsolása.
\item A futás, a kocogás élettani jelentőségének ismerete.
\item A helyes testtartás, a koordinált mozgás és az erőközlés összhangjának jelenléte a torna jellegű mozgásokban.
\item Talajon és a választott tornaszeren növekvő önállóság jeleinek felmutatása a gyakorlásban, gyakorlat-összeállításban.
\item A szekrény- és a támaszugrások bátor végrehajtása, a képességnek megfelelő magasságon.
\item Látható fejlődés az aerobikgyakorlatok kivitelében és a zenével összhangban történő végrehajtása.
\item Önkontroll, együttműködés és segítségnyújtás a torna jellegű gyakorlatok végrehajtásában.
\item A helyben választott rekreációs célú sportágakban és népi hagyományokra épülő sportolási formákban bővülő gyakorlási tapasztalat és fellelhető erősebb belső motiváció némelyik területén.
\item Az egészséges életmóddal kapcsolatos ismeretek kinyilvánítása.
\item A természeti erők és a sport hasznos összekapcsolásának ismerete és az ezzel kapcsolatos előnyök, rutinok területén jártasság.
\item A környezettudatosság cselekedetekben való megjelenítése.
\item A verbális és nem verbális kommunikáció fejlődése a testkultúra hagyományos és újszerű mozgásanyagainak elsajátításában.
\item A szabadidőben végzett sportolás iránti pozitív beállítódás felmutatása.
\item A grundbirkózás alaptechnikájának, szabályainak gyakorlatban történő alkalmazása.
\item A különböző eséstechnikák, szabadulások, leszorítások és az önvédelmi gyakorlatainak kontrollált végrehajtása társsal.
\item A fenyegetettségi szituációkra, segítségkérésre, menekülésre vonatkozó ismeretek elsajátítása.
\item A sportszerű győzni akarás kinyilvánítása.
\item A fájdalomtűrésben és az önfegyelemben érzékelhető fejlődés.
\end{itemize}
\paragraph{Technika, életvitel és gyakorlat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az egészséges, biztonságos, környezettudatos otthon működtetéséhez szükséges praktikus életvezetési ismeretek elsajátítása, készségek kialakulása.
\item A háztartás elektromos, víz-, szennyvíz-, gáz- és más tüzelőberendezéseinek biztonságos kezelése, takarékos és felelős használata, a használattal járó veszélyek és környezeti hatások tudatosulása, hibák, működészavarok felismerése. Egyszerű karbantartási, javítási munkák önálló elvégzése.
\item Környezettudatosság a háztartási hulladékok kezelése során.
\item A víz- és energiafogyasztással, hulladékokkal kapcsolatos mennyiségek és költségek érzékelésének, becslésének képessége.
\item Elköteleződés a takarékos életvitel és a környezetkímélő technológiák mellett.
\item A kerékpárosokra vonatkozó közlekedési szabályok tudatos készségszintű alkalmazása.
\item Tájékozottság a közlekedési környezetben.
\item Tudatos közlekedési magatartás.
\item A közlekedési morál alkalmazása.
\item Környezettudatos közlekedésszemlélet.
\item Alapvető tájékozottság a továbbtanulási lehetőségekről, elképzelés a saját felnőttkori életről, pályaválasztási lehetőségek mérlegelése.
\item Tapasztalatok, ismeretek, véleményalkotás a meglátogatott munkahelyekről, ezek összevetése a személyes tervekkel.
\item Az adottságok, képességek, igények, lehetőségek összhangjának keresése.
\item A munkatevékenységnek az önmegvalósítás részeként történő értékelése.
\item A munkába álláshoz szükséges alapkészségek és ismeretek elsajátítása.
\end{itemize}
\paragraph{Informatika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item ismerje meg a különböző informatikai környezeteket;
\item tudja használni az operációs rendszer és a számítógépes hálózat alapszolgáltatásait;
\item segítséggel legyen képes az adott feladat megoldásához alkalmas hardver- és szoftvereszközök kiválasztására.
\item tudjon dokumentumokba különböző objektumokat beilleszteni;
\item tudjon szöveget, képet és táblázatot is tartalmazó dokumentumot minta vagy leírás alapján elkészíteni;
\item tudjon egyszerű táblázatot létrehozni;
\item ismerje a diagramok szerkesztésének, módosításának lépéseit;
\item tudjon bemutatót készíteni.
\item lássa át a problémamegoldás folyamatát;
\item ismerje és használja az algoritmusleíró eszközöket;
\item ismerje egy programozási nyelv alapszintű utasításait;
\item tudjon kódolni algoritmusokat;
\item tudjon egyszerű vezérlési feladatokat megoldani fejlesztői környezetben;
\item ismerjen és alkalmazzon tervezési eljárásokat;
\item legyen képes meghatározni az eredményt a bemenő adatok alapján;
\item legyen képes tantárgyi szimulációs programok használatára.
\item legyen képes megkeresni a kívánt információt;
\item legyen képes az információ értékelésére;
\item legyen képes előkészíteni az információt weben történő publikálásra;
\item tudja megkülönböztetni a publikussá tehető és védendő adatait;
\item használja a legújabb infokommunikációs technológiákat, szolgáltatásokat.
\item ismerje az informatikai biztonsággal és adatvédelemmel kapcsolatos fogalmakat;
\item ismerje az adatokkal való visszaélésekből származó veszélyeket és következményeket;
\item ismerjen megbízható információforrásokat;
\item legyen képes értékelni az információ hitelességét;
\item ismerje az informatikai eszközök etikus használatára vonatkozó szabályokat;
\item ismerje az információforrások etikus felhasználási lehetőségeit;
\item ismerje fel az informatikai eszközök használatának az emberi kapcsolatokra vonatkozó következményeit;
\item ismerjen néhány elektronikus szolgáltatást;
\item legyen képes a szolgáltatások igénybevételére, használatára, lemondására.
\item a könyvtár és az internet szolgáltatásait igénybe véve képes önállóan releváns forrásokat találni konkrét tantárgyi feladataihoz;
\item a választott forrásokat képes alkotóan és etikusan felhasználni a feladatmegoldásban;
\item képes alkalmazni a más tárgyakban tanultakat (pl. informatikai eszközök használata, szövegalkotás);
\item egyszerű témában képes az információs problémamegoldás folyamatát önállóan végrehajtani.
\end{itemize}
\subsection{STEM tantárgy}
\paragraph{Matematika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Elemek halmazba rendezése több szempont alapján.
\item Egyszerű állítások igaz vagy hamis voltának eldöntése, állítások tagadása.
\item Állítások, feltételezések, választások világos, érthető közlésének képessége, szövegek értelmezése egyszerűbb esetekben.
\item Kombinatorikai feladatok megoldása az összes eset szisztematikus összeszámlálásával.
\item Fagráfok használata feladatmegoldások során.
\item Biztos számolási ismeretek a racionális számkörben. A műveleti sorrendre, zárójelezésre vonatkozó szabályok ismerete, helyes alkalmazása. Az eredmény becslése, ellenőrzése., helyes és értelmes kerekítése.
\item Mérés, mértékegység használata, átváltás. Egyenes arányosság, fordított arányosság.
\item A százalékszámítás alapfogalmainak ismerete, a tanult összefüggések alkalmazása feladatmegoldás során.
\item A legnagyobb közös osztó kiválasztása az összes osztóból, a legkisebb pozitív közös többszörös kiválasztása a többszörösök közül.
\item Prímszám, összetett szám. Prímtényezős felbontás.
\item Egyszerű algebrai egész kifejezések helyettesítési értéke. Összevonás. Többtagú kifejezés szorzása egytagúval.
\item Négyzetre emelés, négyzetgyökvonás, hatványozás pozitív egész kitevők esetén.
\item Elsőfokú egyismeretlenes egyenletek és egyenlőtlenségek. A matematikából és a mindennapi életből vett egyszerű szöveges feladatok megoldása következtetéssel, egyenlettel. Ellenőrzés. A megoldás ábrázolása számegyenesen.
\item A betűkifejezések és az azokkal végzett műveletek alkalmazása matematikai, természettudományos és hétköznapi feladatok megoldásában.
\item Számológép ésszerű használata a számolás megkönnyítésére.
\item Megadott sorozatok folytatása adott szabály szerint.
\item Az egyenes arányosság grafikonjának felismerése, a lineáris kapcsolatokról tanultak alkalmazása természettudományos feladatokban is.
\item Grafikonok elemzései a tanult szempontok szerint, grafikonok készítése, grafikonokról adatokat leolvasása. Táblázatok adatainak kiolvasása, értelmezése, ábrázolása különböző típusú grafikonon.
\item A tanuló a geometriai ismeretek segítségével jó ábrák készítése, pontos szerkesztések végzése.
\item A tanult geometriai alakzatok tulajdonságainak ismerete (háromszögek, négyszögek belső és külső szögeinek összege, nevezetes négyszögek szimmetriatulajdonságai), ezek alkalmazása a feladatok megoldásában.
\item Tengelyes és középpontos tükörkép, eltolt alakzat képének szerkesztése. Kicsinyítés és nagyítás felismerése hétköznapi helyzetekben (szerkesztés nélkül).
\item A Pitagorasz-tételt kimondása és alkalmazása számítási feladatokban.
\item Háromszögek, speciális négyszögek és a kör kerületének, területének számítása feladatokban.
\item A tanult testek (háromszög és négyszög alapú egyenes hasáb, forgáshenger) térfogatképleteinek ismeretében a mindennapjainkban előforduló testek térfogatának, űrtartalmának kiszámítása.
\item Valószínűségi kísérletek eredményeinek értelmes lejegyzése, relatív gyakoriságok kiszámítása.
\item Konkrét feladatokban az esély, illetve valószínűség fogalmának értése, a biztos és a lehetetlen esemény felismerése.
\item Zsebszámológép célszerű használata statisztikai számításokban.
\item Néhány kiemelkedő magyar matematikus nevének ismerete, esetenként kutatási területének, eredményének megnevezés
\end{itemize}
\paragraph{Biológia-egészségtan
	b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló ismerje Magyarország legfontosabb nemzeti parkjait és a lakóhelyén vagy annak közelében található természeti értékeket (védett növények és védett természeti értékek).
\item Legyen tisztában a környezet-egészségvédelem alapjaival, a gyógy- és fűszernövényeknek a szervezetre gyakorolt hatásával.
\item Tudja, hogy milyen szerepe van a biológiai információnak az önfenntartásban és fajfenntartásban.
\item Értse a család szerepének biológiai és társadalmi jelentőségét.
\item Értse, hogy a párkapcsolatokból adódnak konfliktushelyzetek, és legyen kész azokat megfelelő módszerekkel kezelni.
\item Tudja a tanult nem sejtes és sejtes élőlényeket összekapcsolni az emberi szervezet működésével, értelmezze azokat az élőlények és környezetük egymásra hatásaként.
\item Legyen tisztában saját szervezete működésének alapjaival.
\item Értse és tudja bizonyítékokkal alátámasztani, hogy az élővilág különböző megjelenési formáit a különböző élőhelyekhez való alkalmazkodás alakította ki.
\item Legyen világos számára, hogy az ember a természet része, és ennek megfelelően cselekedjen.
\item Tudja, hogy az életmóddal nagymértékben befolyásolhatjuk szervezetünk egészséges működését. Tekintse az egészséget testi, lelki szociális jóllétnek.
\item Kerülje az egészséget veszélyeztető anyagok használatát, tevékenységeket.
\item Tudjon sérültet, beteget alapvető elsősegélynyújtásban részesíteni.
\item Empátiával viszonyuljon beteg és fogyatékkal élő társaihoz.
\item Tudjon egyszerű kísérleteket, vizsgálódásokat elvégezni, csoportmunkában és önállóan infokommunikációs eszközök segítségével beszámolókat készíteni, szemléltető anyagot összeállítani, adatokat elemezni és valós problémákra megoldásokat javasolni. Tanári irányítással tudjon projektmunkát végezni.
\end{itemize}
\paragraph{Fizika
	b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló használja a számítógépet adatrögzítésre, információgyűjtésre.
\item Eredményeiről tartson pontosabb, a szakszerű fogalmak tudatos alkalmazására törekvő, ábrákkal, irodalmi hivatkozásokkal stb. alátámasztott prezentációt.
\item Ismerje fel, hogy a természettudományos tények megismételhető megfigyelésekből, célszerűen tervezett kísérletekből nyert bizonyítékokon alapulnak.
\item Váljon igényévé az önálló ismeretszerzés.
\item Legalább egy tudományos elmélet esetén kövesse végig, hogy a társadalmi és történelmi háttér hogyan befolyásolta annak kialakulását és fejlődését.
\item Használja fel ismereteit saját egészségének védelmére.
\item Legyen képes a mások által kifejtett véleményeket megérteni, értékelni, azokkal szemben kulturáltan vitatkozni.
\item A kísérletek elemzése során alakuljon ki kritikus szemléletmódja, egészséges szkepticizmusa. Tudja, hogy ismeretei és használati készségei meglévő szintjén további tanulással túl tud lépni.
\item Ítélje meg, hogy különböző esetekben milyen módon alkalmazható a tudomány és a technika, értékelje azok előnyeit és hátrányait az egyén, a közösség és a környezet szempontjából. Törekedjék a természet- és környezetvédelmi problémák enyhítésére.
\item Legyen képes egyszerű megfigyelési, mérési folyamatok megtervezésére, tudományos ismeretek megszerzéséhez célzott kísérletek elvégzésére.
\item Legyen képes ábrák, adatsorok elemzéséből tanári irányítás alapján egyszerűbb összefüggések felismerésére. Megfigyelései során használjon modelleket.
\item Legyen képes egyszerű arányossági kapcsolatokat matematikai és grafikus formában is lejegyezni. Az eredmények elemzése után vonjon le konklúziókat.
\item Ismerje fel a fény szerepének elsőrendű fontosságát az emberi tudás gyarapításában, ismerje a fényjelenségeken alapuló kutatóeszközöket, a fény alapvető tulajdonságait.
\item Képes legyen a sebesség fogalmát különböző kontextusokban is alkalmazni.
\item Tudja, hogy a testek közötti kölcsönhatás során a sebességük és a tömegük egyaránt fontos, és ezt konkrét példákon el tudja mondani.
\item Értse meg, hogy a gravitációs erő egy adott testre hat és a Föld (vagy más égitest) vonzása okozza.
\item A tanuló magyarázataiban legyen képes az energiaátalakulások elemzésére, a hőmennyiséghez kapcsolódásuk megvilágítására. Tudja használni az energiafajták elnevezését. Ismerje fel a hőmennyiség cseréjének és a hőmérséklet kiegyenlítésének kapcsolatát.
\item Fel tudjon sorolni többféle energiaforrást, ismerje alkalmazásuk környezeti hatásait. Tanúsítson környezettudatos magatartást, takarékoskodjon az energiával.
\item A tanuló minél több energiaátalakítási lehetőséget ismerjen meg, és képes legyen azokat azonosítani. Tudja értelmezni a megújuló és a nem megújuló energiafajták közötti különbséget.
\item A tanuló képes legyen arra, hogy az egyes energiaátalakítási lehetőségek előnyeit, hátrányait és alkalmazásuk kockázatait elemezze, tényeket és adatokat gyűjtsön, vita során az érveket és az ellenérveket csoportosítsa és azokat a vita során felhasználja.
\item Képes legyen a nyomás fogalmának értelmezésére és kiszámítására egyszerű esetekben az erő és a felület hányadosaként.
\item Tudja, hogy nem csak a szilárd testek fejtenek ki nyomást.
\item Tudja magyarázni a gázok nyomását a részecskeképpel.
\item Tudja, hogy az áramlások oka a nyomáskülönbség.
\item Tudja, hogy a hang miként keletkezik, és hogy a részecskék sűrűségének változásával terjed a közegben.
\item Tudja, hogy a hang terjedési sebessége gázokban a legkisebb és szilárd anyagokban a legnagyobb.
\item Ismerje az áramkör részeit, képes legyen egyszerű áramkörök összeállítására, és azokban az áramerősség mérésére.
\item Tudja, hogy az áramforrások kvantitatív jellemzője a feszültség.
\item Tudja, hogy az elektromos fogyasztó elektromos energiát használ fel, alakít át.
\item A tanuló képes legyen az erőművek alapvető szerkezét bemutatni.
\item Tudja, hogy az elektromos energia bármilyen módon történő előállítása terheli a környezetet.
\end{itemize}
\paragraph{Kémia
		b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló ismerje a kémia egyszerűbb alapfogalmait (atom, kémiai és fizikai változás, elem, vegyület, keverék, halmazállapot, molekula, anyagmennyiség, tömegszázalék, kémiai egyenlet, égés, oxidáció, redukció, sav, lúg, kémhatás), alaptörvényeit, vizsgálati céljait, módszereit és kísérleti eszközeit, a mérgező anyagok jelzéseit.
\item Ismerje néhány, a hétköznapi élet szempontjából jelentős szervetlen és szerves vegyület tulajdonságait, egyszerűbb esetben ezen anyagok előállítását és a mindennapokban előforduló anyagok biztonságos felhasználásának módjait.
\item Tudja, hogy a kémia a társadalom és a gazdaság fejlődésében fontos szerepet játszik.
\item Értse a kémia sajátos jelrendszerét, a periódusos rendszer és a vegyértékelektron-szerkezet kapcsolatát, egyszerű vegyületek elektronszerkezeti képletét, a tanult modellek és a valóság kapcsolatát.
\item Értse és az elsajátított fogalmak, a tanult törvények segítségével tudja magyarázni a halmazállapotok jellemzőinek, illetve a tanult elemek és vegyületek viselkedésének alapvető különbségeit, az egyes kísérletek során tapasztalt jelenségeket.
\item Tudjon egy kémiával kapcsolatos témáról önállóan vagy csoportban dolgozva információt keresni, és tudja ennek eredményét másoknak változatos módszerekkel, az infokommunikációs technológia eszközeit is alkalmazva bemutatni.
\item Alkalmazza a megismert törvényszerűségeket egyszerűbb, a hétköznapi élethez is kapcsolódó problémák, kémiai számítási feladatok megoldása során, illetve gyakorlati szempontból jelentős kémiai reakciók egyenleteinek leírásában.
\item Használja a megismert egyszerű modelleket a mindennapi életben előforduló, a kémiával kapcsolatos jelenségek elemzéseskor.
\item Megszerzett tudását alkalmazva hozzon felelős döntéseket a saját életével, egészségével kapcsolatos kérdésekben, vállaljon szerepet személyes környezetének megóvásában.
\end{itemize}
\paragraph{Földrajz tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók átfogó és reális képzettel rendelkezzenek a Föld egészéről és annak kisebb-nagyobb egységeiről (a földrészekről és a világtengerről, a kontinensek karakteres nagytájairól és tipikus tájairól, valamint a világgazdaságban kiemelkedő jelentőségű országcsoportjairól, országairól). Legyen átfogó ismeretük földrészünk, azon belül a meghatározó és a hazánkkal szomszédos országok természet- és társadalomföldrajzi sajátosságairól, lássak azok térbeli és történelmi összefüggéseit, érzékeljék a földrajzi tényezők életmódot meghatározó szerepét. Birtokoljanak reális ismereteket a Kárpát-medencében fekvő hazánk földrajzi jellemzőiről, erőforrásairól és az ország gazdasági lehetőségeiről az Európai Unió keretében. Legyenek tisztában az Európai Unió meghatározó szerepével, jelentőségével.
\item Ismerjék fel a földrajzi övezetesség kialakulásában megnyilvánuló összefüggéseket és törtvényszerűségeket. Legyenek képesek alapvető összefüggések, tendenciák felismerésére és megfogalmazására az egyes földrészekre vagy országcsoportokra, tájakra jellemző természeti jelenségekkel, társadalmi-gazdasági folyamatokkal kapcsolatban, ismerjék fel az egyes országok, országcsoportok helyét a világ társadalmi-gazdasági folyamataiban. Érzékeljék az egyes térségek, országok társadalmi-gazdasági adottságai jelentőségének időbeli változásait. Ismerjék fel a globalizáció érvényesülését regionális példákban. Ismerjék hazánk társadalmi-gazdasági fejlődésének jellemzőit összefüggésben a természeti erőforrásokkal. Értsék, hogy a hazai gazdasági, társadalmi és környezeti folyamatok világméretű vagy regionális folyamatokkal függenek össze.
\item Tudják példákkal bizonyítani a társadalmi-gazdasági folyamatok környezetkárosító hatását, a lokális problémák globális következmények elvének érvényesülését. Legyenek tisztában a Földet fenyegető veszélyekkel, értsék a fenntarthatóság lényegét példák alapján, ismerjék fel, hogy a Föld sorsa a saját magatartásukon is múlik.
\item Rendelkezzenek a tanulók valós képzetekkel a környezeti elemek méreteiről, a számszerűen kifejezhető adatok és az időbeli változások nagyságrendjéről. Tudjanak nagy vonalakban tájékozódni a földtörténeti időben. Legyenek képesek természet-, illetve társadalom- és gazdaságföldrajzi megfigyelések végzésére, a különböző nyomtatott és elektronikus információhordozókból földrajzi tartalmú információk gyűjtésére, összegzésére, a lényeges elemek kiemelésére. Ezek során alkalmazzák digitális ismereteiket. Legyenek képesek megadott szempontok alapján bemutatni földrajzi öveket, földrészeket, országokat és tipikus tájakat.
\item Legyenek képesek a tanulók a térképet információforrásként használni, szerezzék meg a logikai térképolvasás képességét. A topográfiai ismereteikhez tudjanak földrajzi-környezeti tartalmakat kapcsolni. Topográfiai tudásuk alapján a tanulók biztonsággal tájékozódjanak a köznapi életben a földrajzi térben, illetve a térképeken, és alkalmazzák topográfiai tudásukat más tantárgyak tanulása során is.
\item Legyenek képesek a társakkal való együttműködésre. Alakuljon ki bennük az igény arra, hogy későbbi életük folyamán önállóan tovább gyarapítsák földrajzi ismereteiket.
\end{itemize}
\subsection{KULT tantárgy}
\paragraph{Magyar nyelv és irodalom
	b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló képes a kulturált szociális érintkezésre, eligazodik és hatékonyan részt vesz a mindennapi páros és csoportos kommunikációs helyzetekben, vitákban. Figyeli és tudja értelmezni partnerei kommunikációs szándékát, nem nyelvi jeleit.
\item Képes érzelmeit kifejezni, álláspontját megfelelő érvek, bizonyítékok segítségével megvédeni, ugyanakkor empatikusan képes beleélni magát mások gondolatvilágába, érzelmeibe, megérti mások cselekvésének mozgatórugóit.
\item Képes a különböző megjelenésű és műfajú szövegek globális (átfogó) megértésére, a szöveg szó szerinti jelentésén túli üzenet értelmezésére, a szövegből információk visszakeresésére.
\item Össze tudja foglalni a szöveg tartalmát, tud önállóan jegyzetet és vázlatot készíteni. Képes az olvasott szöveg tartalmával kapcsolatos saját véleményét szóban és írásban megfogalmazni, állításait indokolni.
\item Ismeri és a törekszik a szövegalkotásban a különböző mondatfajták használatára. Alkalmazza az írásbeli szövegalkotásban a mondatvégi, a tagmondatok, illetve mondatrészek közötti írásjeleket. A helyesírási segédkönyvek segítségével jártas az összetett szavak és gyakoribb mozaikszók helyesírásában.
\item Ismeri a tömegkommunikáció fogalmát, legjellemzőbb területeit.
\item Képes a könnyebben besorolható művek műfaji azonosítására, 8-10 műfajt műnemekbe tud sorolni, és a műnemek lényegét meg tudja fogalmazni. A különböző regénytípusok műfaji jegyeit felismeri, a szereplőket jellemezni tudja, a konfliktusok mibenlétét fel tudja tárni. Felismeri az alapvető lírai műfajok sajátosságait különböző korok alkotóinak művei alapján (elsősorban 19-20. századi alkotások). Felismeri néhány lírai mű beszédhelyzetét, a megszólító-megszólított viszony néhány jellegzetes típusát, azonosítja a művek tematikáját, meghatározó motívumait. Felfedez műfaji és tematikus-motivikus kapcsolatokat, azonosítja a zenei és ritmikai eszközök típusait, felismeri funkciójukat, hangulati hatásukat. Azonosít képeket, alakzatokat, szókincsbeli és mondattani jellegzetességeket, a lexika jelentésteremtő szerepét megérti a lírai szövegekben, megismeri a kompozíció meghatározó elemeit (pl. tematikus szerkezet, tér- és időszerkezet, logikai szerkezet, beszédhelyzet és változása). Konkrét szövegpéldán meg tudja mutatni a mindentudó és a tárgyilagos elbeszélői szerep különbözőségét, továbbá a közvetett és a közvetlen elbeszélésmód eltérését. Képes a drámákban, filmekben megjelenő emberi kapcsolatok, cselekedetek, érzelmi viszonyulások, konfliktusok összetettségének értelmezésére és megvitatására. Az olvasott, megtárgyalt művek erkölcsi kérdésfeltevéseire véleményében, erkölcsi ítéleteiben, érveiben tud támaszkodni.
\item Képes egyszerűbb meghatározást megfogalmazni a következő fogalmakról: novella, rapszódia, lírai én, hexameter, pentameter, disztichon, szinesztézia, szimbólum, tragédia, komédia, dialógus, monológ. Képes néhány egyszerűbb meghatározás közül kiválasztani azt, amely a következő fogalmak valamelyikéhez illik: fordulat, retorika, paródia, helyzetkomikum, jellemkomikum. Az ismertebb műfajokról tudja az alapvető információkat.
\item Képes művek, műrészletek szöveghű felidézésére.
\item Képes beszámolót, kiselőadást, prezentációt készíteni és tartani különböző írott és elektronikus forrásokból, kézikönyvekből, atlaszokból/szakmunkákból, a témától függően statisztikai táblázatokból, grafikonokból, diagramokból.
\item Tisztában van a média alapvető kifejezőeszközeivel, az írott és az elektronikus sajtó műfajaival. Ismeri a média, kitüntetetten az audiovizuális média és az internet társadalmi szerepét, működési módjának legfőbb jellemzőit. Kialakul benne a médiatudatosság elemi szintje, az önálló, kritikus attitűd.
\end{itemize}
\paragraph{Idegen nyelv tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A2 szintű nyelvtudás:
\item A tanuló egyszerű hangzó szövegekből kiszűri a lényeget és néhány konkrét információt.
\item Válaszol a hozzá intézett kérdésekre, sikeresen vesz részt rövid beszélgetésekben.
\item Egyre bővülő szókinccsel, egyszerű nyelvi eszközökkel megfogalmazva történetet mesél el, valamint leírást ad saját magáról és közvetlen környezetéről.
\item Megért ismerős témákról írt rövid szövegeket, különböző típusú, egyszerű írott szövegekben megtalálja a fontos információkat.
\item Összefüggő mondatokat, rövid szöveget ír hétköznapi, őt érintő témákról.
\end{itemize}
\paragraph{Történelem, társadalmi és állampolgári ismeretek tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az újkori és modern kori egyetemes és magyar történelmi jelenségek, események feldolgozásával a jelenben zajló folyamatok előzményeinek felismerése, a nemzeti azonosságtudat kialakulása.
\item Annak felismerése, hogy a modern nemzetállamokat különböző kultúrájú, vallású, szokású, életmódú népek, nemzetiségek együttesen alkotják
\item A múltat és a történelmet formáló alapvető folyamatok, összefüggések felismerése (pl. technikai fejlődésének hatásai a társadalomra és a gazdaságra) és egyszerű, átélhető erkölcsi tanulságok (pl. társadalmi kirekesztés) azonosítása, megítélése.
\item Az új- és modern korban élt emberek, közösségek élet-, gondolkodás- és szokásmódjainak azonosítása, a hasonlóságok és különbségek felismerése.
\item A tanuló ismerje fel, hogy a múltban való tájékozódást segítik a kulcsfogalmak és fogalmak, amelyek segítik a történelmi tájékozódás és gondolkodás kialakulását, fejlődését.
\item Ismerje fel, hogy az utókor a nagy történelmi személyiségek, nemzeti hősök cselekedeteit a közösségek érdekében végzett tevékenységek szempontjából értékeli, tudjon példát mondani ellentétes értékelésre.
\item Ismerje a XIX-XX. század nagy korszakainak megnevezését, illetve egy-egy korszak főbb jelenségeit, jellemzőit, szereplőit, összefüggéseit.
\item Ismerje a magyar történelem főbb csomópontjait egészen napjainkig. Legyen képes e hosszú történelmi folyamat meghatározó szereplőinek azonosítására és egy-egy korszak főbb kérdéseinek felismerésére.
\item Ismerje a korszak meghatározó egyetemes és magyar történelmének eseményeit, évszámait, történelmi helyszíneit. Legyen képes összefüggéseket találni a térben és időben eltérő fontosabb történelmi események között, különös tekintettel azokra, melyek a magyarságot közvetlenül vagy közvetetten érintik.
\item Tudja, hogy az egyes népek és államok a korszakban eltérő társadalmi, gazdasági és vallási körülmények között éltek, de a modern kor beköszöntével a köztük lévő kapcsolatok széleskörű rendszere épült ki.
\item Tudja, hogy Európához köthetők a modern demokratikus viszonyokat megalapozó szellemi mozgalmak és dokumentumok.
\item Tudja, hogy Magyarország a trianoni békediktátum következtében elvesztette területének és lakosságának kétharmadát, és közel öt millió magyar került kisebbségi sorba. Jelenleg közel hárommillió magyar nemzetiségű él a szomszédos államokban és a világ különböző részein, akik szintén a magyar nemzet tagjainak tekintendők.
\item Tudja, hogy a holokausztnak többszázezer magyar áldozata is volt, és legyen tisztában ennek hazai és nemzetközi történelmi, politikai előzményeivel, körülményeivel és erkölcsi vonatkozásaival.
\item Tudja, hogy a társadalmakban eltérő jogokkal rendelkező és vagyoni helyzetű emberek alkotnak rétegeket, csoportokat.
\item Tudjon különbséget tenni a demokrácia és a diktatúra között, s tudjon azokra példát mondani a feldolgozott történelmi korszakokból és napjainkból.
\item Ismerje fel a tanuló a hazánkat és a világot fenyegető globális veszélyeket, betegségeket, terrorizmust, munkanélküliséget.
\item Legyen képes különbséget tenni a történelem különböző típusú forrásai között, és legyen képes egy-egy korszakra jellemző képeket, tárgyakat, épületeket felismerni.
\item Tudja, hogy hol kell a fontos események forrásait kutatni, és legyen képes a megismert jelenségeket, eseményeket összehasonlítani.
\item Ismerje a híres történelmi személyiségek jellemzéséhez szükséges adatokat, eseményeket és kulcsszavakat.
\item Legyen képes a tanuló történelmi ismeretet meríteni és egyszerű következtetéseket megfogalmazni hallott és olvasott szövegekből, különböző médiumok anyagából.
\item Legyen képes információt gyűjteni adott témához könyvtárban és múzeumban; olvasmányairól készítsen lényeget kiemelő jegyzetet.
\item Legyen képes könyvtári munkával és az internet kritikus használatával forrásokat gyűjteni, kiselőadást tartani, illetve érvelni.
\item Ismerje fel a sajtó és média szerepét a nyilvánosságban, tudja azonosítani a reklám és médiapiac jellegzetességeit.
\item Legyen képes szóbeli beszámolót készíteni önálló gyűjtőmunkával szerzett ismereteiről, és kiselőadást tartani.
\item Legyen képes saját vélemény megfogalmazása mellett mások véleményének figyelembe vételére, és tudjon ezekre reflektálni.
\item Legyen képes példák segítségével értelmezni az alapvető emberi, gyermek- és diákjogokat, valamint a társadalmi szolidaritás különböző formáit.
\item Legyen képes példák segítségével bemutatni a legfontosabb állampolgári jogokat és kötelességeket, tudja értelmezni ezek egymáshoz való viszonyát.
\item Legyen képes a gazdasági és pénzügyi terület fontosabb szereplőit azonosítani, illetve egyszerű családi költségvetést készíteni, és mérlegelni a háztartáson belüli megtakarítási lehetőségeket.
\end{itemize}
\paragraph{Ének-zene
  b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók képesek 14-17 népdalt, balladát, históriás éneket több versszakkal, valamint 8-10 műzenei idézetet emlékezetből, g–f” hangterjedelemben előadni.
\item Képesek kifejezően, egységes hangzással, tiszta intonációval énekelni, és új dalokat megfelelő előkészítést követően hallás után megtanulni.
\item Többszólamú éneklési készségük fejlődik. Képesek csoportosan egyszerű orgánumokat megszólaltatni.
\item Kreatívan vesznek részt a generatív játékokban és feladatokban. Érzik az egyenletes lüktetést, tartják a tempót, érzékelik a tempóváltozást. A 5/8-os és 7/8-os és 8/8-os metrumot helyesen hangsúlyozzák.
\item Felismerik és megszólaltatják a tanult zenei elemeket (metrum, dinamikai jelzések, ritmus, dallam).
\item Fejlődik zenei memóriájuk és belső hallásuk.
\item Fejlődik formaérzékük, a formai építkezés jelenségeit felismerik és meg tudják fogalmazni.
\item Fejlődik hangszínhallásuk. Megkülönböztetik a cimbalom, lant, csembaló, orgona, szaxofon hangszínét. Ismerik a hangszerek alapvető jellegzetességeit.
\item A zenei korszakokból kiválasztott zeneművek közül 20-25 alkotást/műrészletet ismernek.
\end{itemize}
\paragraph{Vizuális kultúra tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Célirányos vizuális megfigyelési szempontok önálló alkalmazása.
\item A vizuális nyelv és kifejezés eszközeinek tudatos és pontos alkalmazása az alkotótevékenység során adott célok kifejezése érdekében.
\item Bonyolultabb kompozíciós alapelvek használata kölönböző célok érdekében.
\item Térbeli és időbeli változások vizuális megjelenítésének kifejező vagy közlő szándéknak megjelelő értelmezése, és következtetések megfogalmazása.
\item Alapvetően közlő funkcióban lévő képi vagy képi és szöveges megjelenések egyszerű értelmezése.
\item Az épített és tárgyi környezet elemző megfigyelése alapján összetettebb következtetések megfogalmazása.
\item Több jól megkülönböztethető technika, médium (pl. állókép-mozgókép, síkbeli-térbeli) tudatos használata az alkotótevékenység során.
\item A médiatudatos gondolkodás megalapozása a vizuális kommunikációs eszközök és formák rendszerezőbb feldolgozása kapcsán.
\item A mozgóképi közlésmód, az írott sajtó és az online   kommunikáció szövegszervező alapeszközeinek felismerése.
\item Mozgóképi szövegek megkülönböztetése a valóság ábrázolásához való viszony, alkotói szándék és nézői elvárás karaktere szerint.
\item Társművészeti kapcsolatok lehetőségeinek értelmezése.
\item A legfontosabb kultúrák, művészettörténeti korok, stílusirányzatok megkülönböztetése és a meghatározó alkotók műveinek felismerése.
\item Vizuális jelenségek, tárgyak, műalkotások árnyaltabb elemzése, összehasonlítása.
\item A vizuális megfigyelés és elemzés során önálló kérdések megfogalmazása.
\item Önálló vélemény megfogalmazása saját és mások munkájáról.
\end{itemize}
\section{9-10. évfolyam}
\subsection{Harmónia tantárgy}
\paragraph{Informatika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item tudjon digitális kamerával felvételt készíteni, legyen képes adatokat áttölteni kameráról a számítógép adathordozójára;
\item ismerje az adatvédelem hardveres és szoftveres módjait;
\item ismerje az ergonómia alapjait.
\item legyen képes táblázatkezelővel tantárgyi feladatokat megoldani, egyszerű számításokat elvégezni;
\item tudjon körlevelet készíteni;
\item tudja kezelni a rendelkezésére álló adatbázis-kezelő programot;
\item tudjon adattáblák között kapcsolatokat felépíteni, adatbázisokból lekérdezéssel információt nyerni. A nyert adatokat tudja esztétikus, használható formába rendezni.
\item tudjon algoritmusokat készíteni,
\item legyen képes a probléma megoldásához szükséges eszközöket kiválasztani;
\item legyen képes tantárgyi problémák megoldásának tervezésére és megvalósítására;
\item ismerjen és használjon tantárgyi szimulációs programokat;
\item legyen képes tantárgyi mérések eredményeinek kiértékelésére;
\item legyen képes egy csoportban tevékenykedni.
\item legyen képes információkat szerezni, azokat hagyományos, elektronikus vagy internetes eszközökkel publikálni;
\item legyen képes társaival kommunikálni az interneten, közös feladatokon dolgozni;
\item tudja használni az újabb informatikai eszközöket, információszerzési technológiákat.
\item ismerje az adatvédelemmel kapcsolatos fogalmakat;
\item legyen képes értékelni az információforrásokat;
\item ismerje az informatikai eszközök etikus használatára vonatkozó szabályokat;
\item ismerje a szerzői joggal kapcsolatos alapfogalmakat;
\item ismerje az infokommunikációs publikálási szabályokat;
\item ismerje fel az informatikai fejlesztések gazdasági, környezeti, kulturális hatásait;
\item ismerje fel az informatikai eszközök használatának személyiséget és az egészséget befolyásoló hatásait;
\item ismerje fel az elektronikus szolgáltatások szerepét,
\item legyen képes néhány elektronikus szolgáltatás kritikus használatára;
\item ismerje fel az elektronikus szolgáltatások jellemzőit, előnyeit, hátrányait;
\item ismerje fel a fogyasztói viselkedést befolyásoló módszereket a médiában;
\item ismerje fel a tudatos vásárló jellemzőit.
\item legyen képes bármely, a tanulmányaihoz kapcsolódó feladata során az információs problémamegoldás folyamatát önállóan, alkotóan végrehajtani;
\item legyen tisztában saját információkeresési stratégiáival, tudja azokat tudatosan alkalmazni, legyen képes azt értékelni, tudatosan fejleszteni.
\end{itemize}
\paragraph{Testnevelés és sport tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az adott iskolában a helyi tanterv szerinti technikai, taktikai és egyéb játékfeladatok ismerete és aktív, kooperatív gyakorlás.
\item Komplex szabályismeret, sportszerű alkalmazás és a játékok önálló továbbfejlesztése. Sportjátékok lényeges versenyszabályokkal.
\item A technikák és taktikai megoldások többnyire tudatos, a játékszerepnek megfelelő megválasztása.
\item A játékfolyamat, a taktikai megoldások szóbeli elemzése, a fair és a csapatelkötelezett játék melletti állásfoglalás.
\item Tapasztalat a játékvezetői gyakorlatban.
\item Játéktapasztalat a társas kapcsolatok ápolásában, a bármilyen képességű társakat elfogadó, bevonó játékok játszásában, megválasztásában.
\item A mozgáselemek mozgásbiztonságának és a gyakorlás mennyiségének, minőségének oksági viszonyainak megértése és érvényesítése a gyakorlatban.
\item A javító kritika elfogadása és a mozdulatok kivitelezésének javítása. Esztétikus és harmonikus előadásmód.
\item Önálló talaj és/vagy szergyakorlat, egyszerű aerobik elemkapcsolat, táncmotívumfüzér összeállítása.
\item Célszerű gyakorlási és gyakorlásszervezési formációk, versenyszituációk, versenyszabályok ismerete.
\item A tanult mozgások versenysportja területén, a magyar sportolók sikereiről elemi tájékozottság.
\item Egy kijelölt táv megtételéhez szükséges idő és sebesség helyes becslésére, illetve a becsült értékek alapján a feladat pontos végrehajtása. Évfolyamonként önmagához mérten javuló futó-, ugró-, dobóteljesítmény.
\item A tempóérzék és odafigyelési képesség fejlődése a váltófutás gyakorlásában.
\item A transzferhatás érvényesülése, más mozgásformák teljesítményének javulása az atlétikai képességek fejlődésének hatására.
\item Az adott sportmozgás technikájának elfogadható cselekvésbiztonságú végrehajtása.
\item Tapasztalat a sportolás során használt különféle anyagok, felületek tulajdonságairól és a baleseti kockázatokról.
\item Az adott alternatív sportmozgáshoz szükséges edzés és balesetvédelmi alapfogalmak ismerete, és azok alkalmazása a gyakorlatban.
\item Önvédelem és küzdősportok
\item Az önvédelmi és küzdőgyakorlatokban, harcokban a közös szabályok, biztonsági követelmények és a küzdésekkel kapcsolatos rituálé betartása.
\item A veszélyhelyzetek kerülése, az indulatok, agresszív magatartásformák feletti uralom.
\item Néhány támadási és védekezési megoldás, kombináció ismerete, eredményes önvédelem, és szabadulás a fogásból.
\item 1000 m-en a választott technikával, egyéni tempóban, szabályos fordulóval úszás.
\item Jelentős fejlődés az úszóerő és állóképesség területén.
\item Egy választott úszásnemhez tartozó öt szárazföldi képességfejlesztő gyakorlat bemutatása.
\item Az amatőr versenyekhez elegendő versenyszabályok ismerete.
\item Fejlődő saját teljesítmény a víz alatti úszásban.
\item Egyszerűbb feladatok, ugrások során másokkal szinkronban mozgás a vízbe és vízben.
\item Passzív társ vonszolása kisebb távon (4-5 méter) és a vízből mentés veszélyeinek, pontos menetének felsorolása.
\item Bemelegítés, fizikai felkészülés a sérülésmentes sporttevékenységre.
\item A biomechanikailag helyes testtartás jellemzőinek és néhány jellemző deformitás kockázatainak értelmezése, a megőrzés néhány gyakorlatának ismerete és felelős alkalmazása.
\item A gerinc sérüléseinek leggyakoribb fajtái, és a gerinc és az ízületek védelemének legfontosabb szempontjainak ismerete.
\item A preventív stressz- és feszültségoldó gyakorlatok tudatos alkalmazása. A fittségi paraméterek ismerete, mérésük tesztek segítségével, ezzel kapcsolatosan önfejlesztő célok megfogalmazása az egészség-edzettség érdekében.
\item A szükséges táplálkozási ismeretek alkalmazása a testsúly, testtömeg ismeretében.
\item A rendszeres testmozgás pozitív hatásainak ismerete a káros szenvedélyek leküzdésében, az érzelem- és a feszültségszabályozásban.
\end{itemize}
\subsection{STEM tantárgy}
\paragraph{Matematika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Halmazokkal kapcsolatos alapfogalmak ismerete, halmazok szemléltetése, halmazműveletek ismerete; számhalmazok ismerete.
\item Értsék és jól használják a matematika logikában megtanult szakkifejezéseket a hétköznapi életben.
\item Definíció, tétel felismerése, az állítás és a megfordításának felismerése; bizonyítás gondolatmenetének követése.
\item Egyszerű leszámlálási feladatok megoldása, a megoldás gondolatmenetének rögzítése szóban, írásban.
\item Gráffal kapcsolatos alapfogalmak ismerete. Alkalmazzák a gráfokról tanult ismereteiket gondolatmenet szemléltetésére, probléma megoldására.
\item Egyszerű algebrai kifejezések használata, műveletek algebrai kifejezésekkel; a tanultak alkalmazása a matematikai problémák megoldásában (pl. modellalkotás szöveg alapján, egyenletek megoldása, képletek értelmezése); egész kitevőjű hatványok, azonosságok.
\item Elsőfokú, másodfokú egyismeretlenes egyenlet megoldása; ilyen egyenletre vezető szöveges és gyakorlati feladatokhoz egyenletek felírása és azok megoldása, a megoldás önálló ellenőrzése.
\item Elsőfokú és másodfokú (egyszerű) kétismeretlenes egyenletrendszer megoldása; ilyen egyenletrendszerre vezető szöveges és gyakorlati feladatokhoz az egyenletrendszer megadása, megoldása, a megoldás önálló ellenőrzése.
\item Egyismeretlenes egyszerű másodfokú egyenlőtlenség megoldása.
\item Az időszak végére elvárható a valós számkör biztos ismerete, e számkörben megismert műveletek gyakorlati és elvontabb feladatokban való alkalmazása.
\item A tanulók képesek a matematikai szöveg értő olvasására, tankönyvek, keresőprogramok célirányos használatára, szövegekből a lényeg kiemelésére.
\item A függvény megadása, a szereplő halmazok ismerete (értelmezési tartomány, értékkészlet); valós függvény alaptulajdonságainak ismerete.
\item A tanult alapfüggvények ismerete (tulajdonságok, grafikon).
\item Egyszerű függvénytranszformációk végrehajtása.
\item Valós folyamatok elemzése a folyamathoz tartozó függvény grafikonja alapján.
\item Függvénymodell készítése lineáris kapcsolatokhoz; a meredekség.
\item A tanulók tudják az elemi függvényeket ábrázolni koordináta-rendszerben, és a legfontosabb függvénytulajdonságokat meghatározni, nemcsak a matematika, hanem a természettudományos tárgyak megértése miatt, és különböző gyakorlati helyzetek leírásának érdekében is.
\item Térelemek ismerete; távolság és szög fogalma, mérése.
\item Nevezetes ponthalmazok ismerete, szerkesztésük.
\item A tanult egybevágósági és hasonlósági transzformációk és ezek tulajdonságainak ismerete.
\item Egybevágó alakzatok, hasonló alakzatok; két egybevágó, illetve két hasonló alakzat több szempont szerinti összehasonlítása (pl. távolságok, szögek, kerület, terület, térfogat).
\item Szimmetria ismerete, használata.
\item Háromszögek tulajdonságainak ismerete (alaptulajdonságok, nevezetes vonalak, pontok, körök).
\item Derékszögű háromszögre visszavezethető (gyakorlati) számítások elvégzése Pitagorasz-tétellel és a hegyesszögek szögfüggvényeivel; magasságtétel és befogótétel ismerete.
\item Szimmetrikus négyszögek tulajdonságainak ismerete.
\item Vektor fogalmának ismerete; három új művelet ismerete: vektorok összeadása, kivonása, vektor szorzása valós számmal; vektor felbontása, vektorkoordináták meghatározása adott bázisrendszerben.
\item Kerület, terület, felszín és térfogat szemléletes fogalmának kialakulása, a jellemzők kiszámítása (képlet alapján); mértékegységek ismerete; valós síkbeli, illetve térbeli probléma geometriai modelljének megalkotása.
\item A geometriai ismeretek bővülésével, a megismert geometriai transzformációk rendszerezettebb tárgyalása után fejlődött a tanulók dinamikus geometriai szemlélete, diszkussziós képessége.
\item A háromszögekről tanult ismeretek bővülésével a tanulók képesek számítási feladatokat elvégezni, és ezeket gyakorlati problémák megoldásánál alkalmazni.
\item A szerkesztési feladatok során törekednek az igényes, pontos munkavégzésre.
\item Adathalmaz rendezése megadott szempontok szerint, adat gyakoriságának és relatív gyakoriságának kiszámítása.
\item Táblázat olvasása és készítése; diagramok olvasása és készítése.
\item Adathalmaz móduszának, mediánjának, átlagának értelmezése, meghatározása.
\item Véletlen esemény, biztos esemény, lehetetlen esemény, véletlen kísérlet, esély/valószínűség fogalmak ismerete, használata.
\item Nagyszámú véletlen kísérlet kiértékelése, az előzetesen „jósolt” esélyek és a relatív gyakoriságok összevetése.
\item A valószínűség-számítási, statisztikai feladatok megoldása során a diákok rendszerező képessége fejlődött. A tanulók képesek adatsokaságot jellemezni, ábrákról adatsokaság jellemzőit leolvasni. Szisztematikus esetszámlálással meg tudják határozni egy adott esemény bekövetkezésének esélyét.
\end{itemize}
\paragraph{Biológia-egészségtan
b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló tudja használni a fénymikroszkóp különböző fajtáit, ahhoz előkészíteni a vizsgálati anyagokat. Vizsgálatainak eredményeit rajzban/fényképekkel és írásban rögzíti.
\item Ismeri a vírusok, baktériumok biológiai egészségügyi jelentőségét, az általuk okozott emberi betegségek megelőzésének lehetőségeit, a védekezés formáit. Ismeri a féregfertőzéseket és azok megelőzési feltételeit, a kullancscsípés megelőzését, a csípés esetleges következményeit.
\item Képes a biológiai szerveződési szinteknek megfelelő sorrendben tanult nagyobb élőlénycsoportok (mikroba, növény,állat, gomba ) elhelyezésére a törzsfán. Képes ok-okozati összefüggések felismerésére az élőlények testfelépítése, életműködése, életmódja között. Ismeri az életmód és a környezet kölcsönhatásait.
\item Ismeri, illetve példákból felismeri az állatok különböző magatartásformáit.
\end{itemize}
\paragraph{Fizika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A kísérletezési, mérési kompetencia, a megfigyelő, rendszerező készség fejlődése.
\item A mozgástani alapfogalmak ismerete, grafikus feladatmegoldás. A newtoni mechanika szemléleti lényegének elsajátítása: az erő nem a mozgás fenntartásához, hanem a mozgásállapot megváltoztatásához szükséges.
\item Egyszerű kinematikai és dinamikai feladatok megoldása.
\item A kinematika és dinamika mindennapi alkalmazása.
\item Folyadékok és gázok sztatikájának és áramlásának alapjelenségei és ezek felismerése a gyakorlati életben.
\item Az elektrosztatika alapjelenségei és fogalmai, az elektromos és a mágneses mező fizikai objektumként való elfogadása.
\item Az áramokkal kapcsolatos alapismeretek és azok gyakorlati alkalmazásai, egyszerű feladatok megoldása.
\item A gázok makroszkopikus állapotjelzői és összefüggéseik, az ideális gáz golyómodellje, a nyomás és a hőmérséklet kinetikus értelmezése golyómodellel.
\item Hőtani alapfogalmak, a hőtan főtételei, hőerőgépek. Annak ismerete, hogy gépeink működtetése, az élő szervezetek működése csak energia befektetése árán valósítható meg, a befektetett energia jelentős része elvész, a működésben nem hasznosul, „örökmozgó” létezése elvileg kizárt.
  Mindennapi környezetünk hőtani vonatkozásainak ismerete.
\item Az energiatudatosság fejlődése.
\end{itemize}
\paragraph{Kémia tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló ismerje az anyag tulajdonságainak anyagszerkezeti alapokon történő magyarázatához elengedhetetlenül fontos modelleket, fogalmakat, összefüggéseket és törvényszerűségeket, a legfontosabb szerves és szervetlen vegyületek szerkezetét, tulajdonságait, csoportosítását, előállítását, gyakorlati jelentőségét.
\item Értse az alkalmazott modellek és a valóság kapcsolatát, a szerves vegyületek esetében a funkciós csoportok tulajdonságokat meghatározó szerepét, a tudományos és az áltudományos megközelítés közötti különbségeket.
\item Ismerje és értse a fenntarthatóság fogalmát és jelentőségét.
\item Tudja magyarázni az anyagi halmazok jellemzőit összetevőik szerkezete és kölcsönhatásaik alapján.
\item Tudjon egy kémiával kapcsolatos témáról sokféle információforrás kritikus felhasználásával önállóan vagy csoportmunkában szóbeli és írásbeli összefoglalót, prezentációt készíteni, és azt érthető formában közönség előtt is bemutatni.
\item Tudja alkalmazni a megismert tényeket és törvényszerűségeket egyszerűbb problémák és számítási feladatok megoldása során, valamint a fenntarthatósághoz és az egészségmegőrzéshez kapcsolódó viták alkalmával.
\item Képes legyen egyszerű kémiai jelenségekben ok-okozati elemek meglátására, tudjon tervezni ezek hatását bemutató, vizsgáló egyszerű kísérletet, és ennek eredményei alapján tudja értékelni a kísérlet alapjául szolgáló hipotéziseket.
\item Képes legyen kémiai tárgyú ismeretterjesztő, vagy egyszerű tudományos, illetve áltudományos cikkekről koherens és kritikus érvelés alkalmazásával véleményt formálni, az abban szereplő állításokat a tanult ismereteivel összekapcsolni, mások érveivel ütköztetni.
\item Megszerzett tudása birtokában képes legyen a saját személyes sorsát, a családja életét és a társadalom fejlődési irányát befolyásoló felelős döntések meghozatalára.
\end{itemize}
\paragraph{Földrajz tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók legyenek képesek a különböző szempontból elsajátított földrajzi (általános és leíró természet-, illetve társadalom-, valamint gazdaságföldrajzi) ismereteik szintetizálására. Rendelkezzenek valós képzetekkel a környezeti elemek méreteiről, a számszerűen kifejezhető adatok és az időbeli változások nagyságrendjéről.
\item Legyenek képesek a térkép információforrásként történő használatára, a leolvasott adatok értelmezésére. Ismerjék fel a Világegyetem és a Naprendszer felépítésében, a bolygók mozgásában megnyilvánuló törvényszerűségeket.
\item Tudjanak tájékozódni a földtörténeti időben, ismerjék a kontinenseket felépítő nagyszerkezeti egységek kialakulásának időbeli rendjét, földrajzi elhelyezkedését.
\item Legyenek képesek megadott szempontok alapján bemutatni az egyes geoszférák sajátosságait, jellemző folyamatait és azok összefüggéseit. Lássák be, hogy az egyes geoszférákat ért környezeti károk hatása más szférákra is kiterjedhet.
\item Legyenek képesek a földrajzi övezetesség kialakulásában megnyilvánuló összefüggések és törvényszerűségek értelmezésére.
\item Legyenek képesek alapvető összefüggések és törvényszerűségek felismerésére és megfogalmazására az egész Földre jellemző társadalmi-gazdasági folyamatokkal kapcsolatosan.
\item Tudják elhelyezni az egyes országokat, országcsoportokat és integrációkat a világ társadalmi-gazdasági folyamataiban, tudják értelmezni a világgazdaságban betöltött szerepüket.
\item Legyenek képesek összevetni és értékelni az egyes térségek, illetve országok eltérő társadalmi-gazdasági adottságait és az adottságok jelentőségének időbeli változásait.
\item Ismerjék a globalizáció gazdasági és társadalmi hatását, értelmezzék ellentmondásait.
\item Ismerjék a monetáris világ jellemző folyamatait, azok társadalmi-gazdasági hatásait.
\item Ismerjék hazánk társadalmi-gazdasági fejlődésének jellemzőit, a gazdasági fejlettség területi különbségeit és ennek okait.
\item Példákkal támasszák alá Európai Unió egészére kiterjedő, illetve a környezető országokkal kialakult regionális együttműködések szerepét
\item Tudják elhelyezni hazánkat a világgazdaság folyamataiban.
\item Tudják példákkal bizonyítani a társadalmi-gazdasági folyamatok környezetkárosító hatását, a lokális problémák globális következmények elvének érvényesülését. Ismerjék az egész Földünket érintő globális társadalmi és gazdasági problémákat.
\item Tudjanak érvelni a fenntarthatóságot szem előtt tartó gazdaság, illetve gazdálkodás fontossága mellett.
\item Ismerjék az egyén szerepét és lehetőségeit a környezeti problémák mérséklésben, nevezzék meg konkrét példáit.
\item Legyenek képesek természet-, illetve társadalom- és gazdaságföldrajzi megfigyelések elvégzésére, a tapasztalatok rögzítésére és összegzésére.
\item Legyenek képesek különböző nyomtatott és elektronikus információhordozókból földrajzi tartalmú információk gyűjtésére és feldolgozására, az információk összegzésére, a lényeges elemek kiemelésére. Ennek során alkalmazzák digitális ismereteiket.
\item Legyenek képesek véleményüket a földrajzi gondolkodásnak megfelelően megfogalmazni, logikusan érvelni.
\item Tudják alkalmazni ismereteiket földrajzi tartalmú problémák megoldása során a mindennapi életben.
\item Tudják földrajzi ismereteiket felhasználni különböző döntéshelyzetekben.
\item Legyenek képesek a társakkal való együttműködésre a földrajzi-környezeti tartalmú feladatok megoldásakor.
\item Alakuljon ki bennük az igény arra, hogy későbbi életük folyamán önállóan gyarapítsák tovább földrajzi ismereteiket.
\item Legyenek képesek topográfiai tudásuk alkalmazására más tantárgyak tanulása során, illetve a mindennapi életben.
\item Ismereteik alapján biztonsággal tájékozódjanak a földrajzi térben, illetve az azt megjelenítő különböző térképeken. Ismerjék a tananyagban meghatározott topográfiai fogalmakhoz kapcsolódó tartalmakat.
\end{itemize}
\subsection{KULT tantárgy}
\paragraph{Idegen nyelv tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló képes főbb vonalaiban megérteni a köznyelvi beszédet, ha az számára rendszeresen előforduló, ismerős témákról folyik.
\item A mindennapi élet legtöbb helyzetében boldogul, gondolatokat cserél, véleményt mond, érzelmeit kifejezi és stílusában a kommunikációs helyzethez alkalmazkodik.
\item A tanuló képes begyakorolt szerkezetekkel érthetően, folyamatoshoz közelítően beszélni. Az átadott információ lényegét megközelítő tartalmi pontossággal fejti ki.
\item Megérti a hétköznapi nyelven írt, érdeklődési köréhez kapcsolódó, lényegre törő, autentikus vagy kismértékben szerkesztett szövegekben az általános vagy részinformációkat.
\item A tanuló több műfajban is képes egyszerű, rövid, összefüggő szövegeket fogalmazni ismert, hétköznapi témákról. Írásbeli megnyilatkozásaiban már kezdenek megjelenni műfaji sajátosságok és különböző stílusjegyek.
\end{itemize}
\paragraph{Történelem, társadalmi és állampolgári ismeretek tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az ókori, középkori és kora újkori egyetemes és magyar kultúrkincs rendszerező megismerésével az egyetemes emberi értékek tudatos vállalása, családhoz, lakóhelyhez, nemzethez, Európához való tartozás fontosságának felismerése, elfogadása.
\item A múltat és a történelmet formáló összetett folyamatok, látható és háttérben meghúzódó összefüggések felismerése, és ezek erkölcsi-etikai aspektusainak azonosítása.
\item A korábbi korokban élt emberek, közösségek élet-, gondolkodás- és szokásmódjainak azonosítása, a különböző államformák működési jellemzőinek felismerése.
\item Ismerje fel a tanuló a civilizációk történetének jellegzetes sémáját (kialakulás, virágzás, hanyatlás).
\item Ismerje és mind szélesebb körben alkalmazza a történelem értelmezését segítő kulcsfogalmakat és egyedi fogalmakat, az árnyalt történelmi tájékozódás és gondolkodás érdekében.
\item Ismerje fel, hogy az utókor a nagy történelmi személyiségek, nemzeti hősök cselekedeteit a közösségek érdekében végzett tevékenységek szempontjából értékeli, tudjon példákat mondani különböző korok eltérő értékítéleteiről egy-egy történelmi személyiség kapcsán.
\item Tudja az egyes népeket vallásuk és kultúrájuk, életmódjuk alapján azonosítani és megismerni. Ismerje fel, hogy a vallási előírások, valamint az államok által megfogalmazott szabályok döntő mértékben befolyásolhatják a társadalmi viszonyokat és a mindennapokat.
\item Tudja, hogy a történelmi jelenségeket, folyamatokat társadalmi, gazdasági, szellemi tényezők együttesen befolyásolják.
\item Ismerje a világ és az európai kontinens eltérő fejlődési irányait, ezek társadalmi, gazdasági és szellemi hátterét. Tudja azonosítani Európa különböző régióinak eltérő fejlődési útjait.
\item Ismerje fel a meghatározó vallási, társadalmi, gazdasági, szellemi összetevőket egy-egy történelmi jelenség, folyamat értelmezésénél.
\item Tudja értelmezni az eltérő uralkodási formák és társadalmi, gazdasági viszonyok közötti összefüggéseket.
\item Ismerje a keresztény Magyar Királyság létrejöttének, virágzásának és hanyatlásának főbb állomásait, a kora újkor békés építőmunkájának eredményeit, valamint a polgári Magyarország kiépülésének meghatározó gondolatait és kulcsszereplőit.
\item Legyen képes a tanuló ismereteket meríteni, beszámolót, kiselőadást készíteni és tartani különböző írott forrásokból, történelmi kézikönyvekből, atlaszokból/szakmunkákból, statisztikai táblázatokból, grafikonokból, diagramokból és internetről.
\item Legyen képes a szerzett információk rendezésére/értelmezésére, és tudja a rendelkezésre álló információforrásokat áttekinteni/értékelni is.
\item Tudjon kérdéseket megfogalmazni a forrás megbízhatóságára és a szerző esetleges elfogultságára vonatkozóan.
\item Legyen képes különböző magatartástípusok és élethelyzetek megfigyelésére, ezekből következtetések levonására.
\item Tudja írott és hallott szövegből a lényeget kiemelni tételmondatok meghatározásával, szövegek tömörítésével és átfogalmazásával egyaránt.
\item Legyen képes a többféleképpen értelmezhető szövegek jelentésrétegeinek feltárására.
\item Legyen képes feltevéseket megfogalmazni történelmi személyiségek cselekedeteinek, viselkedésének mozgatórugóiról.
\item Legyen képes történelmi helyzeteket elbeszélni, eljátszani a különböző szereplők nézőpontjából.
\item Legyen képes saját véleményét megfogalmazni, közben legyen képes vitában a tárgyilagos érvelés és a személyeskedés megkülönböztetésére.
\item Legyen képes folyamatábrát, diagramot, vizuális rendezőt (táblázatot, ábrát) készíteni, történelmi témákat vizuálisan ábrázolni.
\item Legyen képes az időmeghatározásra konkrét kronológiai adatokkal, valamint történelmi időszakokhoz kapcsolódóan egyaránt, és tudjon kronológiai adatokat rendszerezni.
\item Használja a történelmi korszakok és periódusok nevét.
\item Legyen képes összehasonlítani történelmi időszakokat, egybevetni eltérő korszakok emberi sorsait a változások szempontjából, és legyen képes a változások megkülönböztetésére is.
\item Legyen képes érzékelni és elemezni az egyetemes és a magyar történelem eltérő időbeli ritmusát, illetve ezek kölcsönhatásait. Tudja az egyes korszakokat komplex módon jellemezni és bemutatni.
\item Legyen képes különböző információforrásokból önálló térképvázlatok rajzolására, különböző időszakok történelmi térképeinek az összehasonlítására, a történelmi tér változásainak leolvasására, az adott témához leginkább megfelelő térkép kiválasztására.
\end{itemize}
\paragraph{Ének-zene tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók képesek 8-10 népzenei, valamint 8-10 műzenei idézetet részben kottából, részben emlékezetből csoportosan előadni.
\item Képesek kifejezően, egységes hangzással, tiszta intonációval énekelni, és új dalokat megfelelő előkészítést követően hallás után megtanulni.
\item Képesek egyszerű két- és háromszólamú kórusműveket vagy azok részleteit, kánonokat megszólaltatni.
\item Fejlődik formaérzékük, a formai építkezés jelenségeit felismerik és meg tudják fogalmazni.
\item Ismerik a hangszerek alapvető jellegzetességeit.
\item A generatív tevékenységek eredményeként érzékelik, felismerik a zenei kifejezések, a formák, a műfajok, és a zenei eszközök közti összefüggéseket.
\item Megismerik és értelmezik a kottakép elemeit és az alapvető zenei kifejezéseket.
\item A zenei korszakokból kiválasztott zeneművek közül 20-25 alkotást/műrészletet ismernek és felismernek.
\item A zenei műalkotások megismerése révén helyesen tájékozódnak korunk kulturális sokszínűségében.
\end{itemize}
\paragraph{Dráma és tánc tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók képessé válnak a pontos önkifejezésre, a mások előtti megnyilatkozásra és együttműködésre.
\item Növekvő intenzitással és mélységgel vesznek részt szerepjátékokban, csoportos improvizációkban.
\item Tudatosan és kreatívan alkalmazzák a megismert munkaformákat.
\item Képessé válnak a megismert dramaturgiai fogalomkészlet használatára.
\item Képesek színházi előadások drámás eszközökkel történő feldolgozására.
\end{itemize}
\paragraph{Vizuális kultúra tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Célirányos vizuális megfigyelési szempontok önálló kiválasztása.
\item A vizuális nyelv és kifejezés eszközeinek önálló alkalmazása az alkotótevékenység és a vizuális jelenségek elemzése, értelmezése során.
\item Bonyolultabb kompozíciós alapelvek tudatos használata kölönböző célok érdekében.
\item Térbeli és időbeli változások vizuális megjelenítésének szándéknak megfelelő pontos értelmezése, és egyszerű mozgóképi közlések elkészítése.
\item Alapvetően közlő funkcióban lévő képi, vagy képi és szöveges  megjelenések árnyalt értelmezése.
\item Médiatudatos gondolkodás a tömegkommunikációs eszközök és formák rendszerező feldolgozása.
\item A tervezett, alakított környezet forma és funkció összefüggéseinek felismerése, ennek figyelembe vételével egyszerű tervezés és makettezés.
\item Tanult technikák célnak megfelelő, tudatos alkalmazása alkotótevékenységekben.
\item Társművészeti kapcsolatok árnyalt értelmezése.
\item Kultúrák, művészettörténeti korok, stílusirányzatok rendszerező ismerete és a meghatározó alkotók műveinek felismerése.
\item Az építészet alapvető elrendezési és szerkezeti alapelveinek, illetve stílust meghatározó vonásainak felismerése.
\item Vizuális jelenségek, tárgyak, műalkotások árnyaltabb elemzése összehasonlítása, műelemző módszerek alkalmazásával.
\item Adott vizuális problémakkal kapcsolatban önálló kérdések megfogalmazása.
\item A kreatív problémamegoldás lépéseinek alkalmazása
\item Önálló vélemény megfogalmazása saját és mások munkájáról.
\end{itemize}
\paragraph{Mozgóképkultúra és médiaismeret tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló felismeri és megnevezi a mozgóképi közlésmód, az írott sajtó és az online kommunikáció szövegszervező alapeszközeit.
\item alkalmazza az ábrázolás megismert eszközeit egyszerű mozgóképi szövegek értelmezése során (cselekmény és történet megkülönböztetése, szemszög, nézőpont, képkivágat, kameramozgás jelentése az adott szövegben, montázsfunkciók felismerése).
\item a mozgóképi szövegeket meg tudja különböztetni a valóság ábrázolásához való viszonyuk és az alkotói szándék, és a nézői elvárás karaktere szerint (dokumentumfilm és játékfilm, műfaji és szerzői beszédmód).
\item az életkornak megfelelő szinten meg tudja különböztetni a fikció és a virtuális fogalmait egymástól.
\item tisztában van a média alapfunkcióival, a kommunikáció története alapfordulataival, meg tudja fogalmazni, milyen alapvető tényezőktől függ valamely kor és társadalom nyilvánossága.
\item tudja, melyek a kereskedelmi és közszolgálati médiaintézmények elsődleges céljai és eszközei a médiaipari versenyben.
\item megkülönbözteti azokat a fontosabb tényezőket, melyek alapján jellemezhetőek a médiaintézmények célközönségei.
\item meghatározza és alkalmas példákkal illusztrálja a sztereotípia és a reprezentáció fogalmát, ésszerűen indokolja az egyszerűbb reprezentációk különbözőségeit.
\item érvekkel támasztja alá álláspontját olyan vitában, amely a médiaszövegek (pl. reklám, hírműsor) valóságtartalmáról folynak.
\item jellemzi az internetes és mobilkommunikáció fontosabb sajátosságait, az internethasználat biztonságának problémáit.
\item az életkorának megfelelő szinten képes a különböző médiumokból és médiumokról szóló ismeretek összegyűjtésére, azok rendszerezésére, az önálló megfigyelésekre.
\item alkalmazza a mozgóképi szövegekkel, a média működésével kapcsolatos ismereteit a műsorválasztás során is.
\end{itemize}
\paragraph{Magyar nyelv és irodalom tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló képes írott szövegek (pl. szépirodalmi, dokumentum- és ismeretterjesztő szöveg) globális (átfogó) megértésére, a szöveg szó szerinti jelentésén túli üzenet értelmezésére, a szövegből információk visszakeresésére.
\item Össze tudja foglalni a szöveg tartalmát, tud önállóan jegyzetet és vázlatot készíteni. Képes az olvasott szöveg tartalmával kapcsolatos saját véleményét szóban és írásban megfogalmazni, indokolni.
\item Képes szövegek kapcsolatának és különbségének felismerésére és értelmezésére, és e képességet alkalmazni tudja elemző szóbeli és írásbeli műfajokban.
\item Képes memoriterek szöveghű tolmácsolására a szövegfonetikai eszközök helyes alkalmazásával, tudatos szövegmondással.
\item Tudja alkalmazni a művek műfaji természetének megfelelő szöveg-feldolgozási eljárásokat, megközelítési módokat.
\item Felismeri a szépirodalmi és nem szépirodalmi szövegekben megjelenített értékeket, erkölcsi kérdéseket, motivációkat, magatartásformákat.
\item Tájékozott a feldolgozott lírai alkotások különböző műfajaiban és hangnemeiben.
\item Bizonyítja különféle szövegek megértését a szöveg felépítésére, grammatikai jellemzőire, témahálózatára, tagolására irányuló elemzéssel, képes szöveghű felolvasásra, kellő tempójú, olvasható, rendezett írásra.
\item Szóbeli és írásbeli kommunikációs helyzetekben megválasztja a megfelelő hangnemet, nyelvváltozatot, stílusréteget. Alkalmazza a művelt köznyelv (regionális köznyelv), illetve a nyelvváltozatok nyelvhelyességi normáit, képes felismerni és értelmezni az attól eltérő nyelvváltozatokat.
\item Képes definíció, magyarázat, egyszerűbb értekezés (kisértekezés) készítésére az olvasmányaival, a felvetett és tárgyalt problémákkal összefüggésben, maga is meg tud fogalmazni kérdéseket, problémákat.
\item Ismeri a hivatalos írásművek jellemzőit, képes önálló szövegalkotásra ezek gyakori műfajaiban.
\item Alkalmazza az idézés szabályait és etikai normáit.
\item Képes az órai eszmecserékben és az irodalmi művekben megjelenő álláspontok azonosítására, követésére, megvitatására, összehasonlítására, eltérő vélemények megértésére, újrafogalmazására.
\item Képes tudásanyagának megfogalmazására írásban a magyar és a világirodalom kiemelkedő alkotóiról.
\item Be tudja mutatni a tanult irodalomtörténeti korszakok és stílusirányzatok sajátosságait.
\item Igyekszik eligazodni a 2000 utáni évek kortárs irodalmában (is), illetve készség szintjén kezeli az online irodalmi felületeket.
\item Ismeri a digitális (szak)irodalmi szövegtárak világát, és kezd azokban otthonosan mozogni.
\item Ő maga is rendszeresen próbálkozik kreatív – papíralapú, illetve digitális – írással.
\item Örömmel vesz részt beszélgetésekben, vitákban, irodalomról folyó diskurzusokban és projektekben – ideértve a diákszínjátszást, -újságírást és -szerkesztést is.
\item Beszélgetéseiben, vitáiban tud idézni memoriterekből és egyéb irodalmi alkotásokból.
\end{itemize}
\section{11-12. évfolyam}
\subsection{Harmónia tantárgy}
\paragraph{Etika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók ismerik az erkölcsi hagyomány legfontosabb elemeit, és e tudás birtokában képesek a mindennapi életben felmerülő erkölcsi problémák felismerésére és kezelésére.
\item Értékítéleteiket ésszerű érvekkel tudják alátámasztani, képesek a felelős mérlegelésen alapuló döntésre. Rendelkeznek az etikai és közéleti vitákban való részvételhez, saját álláspontjuk megvédéséhez, illetve továbbfejlesztéséhez szükséges készségekkel és képességekkel.
\item Képesek elfogadni, megérteni és tisztelni a magukétól eltérő nézeteket.
\item Ismerik azokat az értékelveket, magatartásszabályokat és beállítódásokat, amelyeknek a közmegegyezés kitüntetett erkölcsi jelentőséget tulajdonít.
\end{itemize}
\paragraph{Technika, életvitel és gyakorlat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item olyan gyakorlati tudás megszerzése, amelynek birtokában a tanulók könnyen eligazodhatnak a mindennapi élet számos területén.
\item Képesség kialakítása önmaguk megismerésére, a konfliktuskezelésre, a változásokhoz való rugalmas alkalmazkodásra, a pozitív életszemléletre, az egészséges életvitelre és a harmonikus családi életre.
\item Felelős gondolkodás, átgondolt döntések képességének kialakítása a pénzügyek kezelésében, a fogyasztási javak használatában, a szolgáltatások igénybevételével és a jövővel kapcsolatban.
\item Mindennapokban nélkülözhetetlen életvezetési és háztartási ismeretek, „háztartási praktikák” ismeretében a napi munka szakszerűbb, hatékonyabb, gazdaságosabb elvégzése.
\item Az élő és a tárgyi környezet kapcsolatából, kölcsönhatásainak megfigyeléséből származó tapasztalatok felhasználása a problémamegoldások során, a tevékenységek gyakorlásakor.
\item Használati utasítások értő olvasása, betartása.
\item Tudatos vásárlókká válás, a fogyasztóvédelem szerepének, a vásárlók jogainak ismerete.
\item A szociális érzékenység növekedése (a fogyatékkal élők és az idősek segítése). Karitatív tevékenységek végzése melletti elköteleződés.
\item Hivatalos ügyekben érdekek képviselete, kulturált stílusú ügyintézés szolgáltatóknál, ügyfélszolgálatoknál.
\item A korszerű pénzkezelés lehetőségeinek és eszközeinek megismerése.
\item A biztonságos, balesetmentes, udvarias közlekedés szabályainak betartása.
\item Magabiztos tájékozódás közvetlen és tágabb környezetben.
\item Közlekedési szabályok és a közlekedési etika alkalmazása.
\item A veszélyhelyzetek felismerése, elhárítása, az elsősegélynyújtás, valamint a balesetvédelem legalapvetőbb ismereteinek alkalmazása.
\item A személyes ambíciók, képességek, objektív lehetőségek komplex mérlegelése, a saját életpályára vonatkozó helyes döntések meghozatala.
\item A személyes kapcsolatok és a munkamagatartás, munkakultúra szerepének felismerése az álláskeresésben és a munkahely megtartásában.
\item A munka és az aktivitás iránti elkötelezettség.
\item Az egész életen át tartó tanulás, a szaktudás, a műveltség fontosságának elfogadása és érvényesítése.
\end{itemize}
\paragraph{Testnevelés és sport tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A helyi tanterv szerint tanított két sportjátékra vonatkozóan:
\item Önállóság és önszervezés a bemelegítésben, a gyakorlásban, az edzésben és a játékban, játékvezetésben.
\item Az adott sportjáték főbb versenykörülményeinek ismerete.
\item Erős figyelemmel végrehajtott technikai elemek, taktikai megoldások, szimulálva a valódi játékszituációkat.
\item Ötletjáték és két-három tudatosan alkalmazott formáció, a csapaton belüli szerepnek való megfelelés.
\item A csapat taktikai tervének, teljesítményének szakszerű és objektív megfogalmazása.
\item A másik személy különféle szintű játéktudásának elfogadása.
\item Kreativitást, együttműködést, tartalmas, asszertív társas kapcsolatokat szolgáló mozgásos játéktípusok ismerete és célszerű használata.
\item A torna mozgásanyagában az optimális végrehajtására jellemző téri, időbeli és dinamikai sajátosságok megjelenítése.
\item Bonyolult gyakorlatelem sorok, folyamatok végrehajtása közben a mozgás koordinált irányítása.
\item Önállóan összeállított összefüggő gyakorlatok tervezése, gyakorolása, bemutatása.
\item Önálló zeneválasztás, a mozdulatok a zene időbeli rendjéhez illesztése.
\item Könnyed, plasztikus, esztétikus végrehajtás a táncos mozgásformákban.
\item A torna versenysport előnyei, veszélyei, a hozzá kapcsolódó testi képességek fejlesztésének lehetőségei ismerete.
\item Bemelegítő és képességfejlesztő gyakorlatok ismerete, a célnak megfelelő kiválasztása.
\item Optimális segítségadás, biztosítás, bíztatás.
\item Hibajavítás és annak asszertív kommunikációja.
\item Az izmok mozgáshatárát bővítő aktív és passzív eljárások ismerete.
\item A futások, ugrások és dobások képességfejlesztő hatásának felhasználása más mozgásrendszerekben.
\item Az atlétikai versenyszámok biomechanikai alapjainak ismerete.
\item Az állóképesség fejlesztésével, a lendületszerzés az izom-előfeszítések begyakorlásával a futó-, az ugró- és a dobóteljesítmények növelése.
\item Az alapvető atlétikai versenyszabályok ismerete.
\item Bemelegítés az atlétikai mozgásokhoz illeszkedően.
\item Uralom a test felett a sebesség, gyorsulás, tempóváltás, gurulás, csúszás, gördülés esetén.
\item Feladatok önálló tervezése és megoldása alternatív sporteszközökkel.
\item Az adott alternatív sportmozgáshoz szükséges edzés és balesetvédelmi alapfogalmak ismerete.
\item Az ismeretek alkalmazása az új sporttevékenységek során.
\item A szabályok és rituálék betartása.
\item Önfegyelem, az indulatok és agresszivitás kezelése.
\item Több támadási és védekezési megoldás, kombináció ismerete az álló és földharcban.
\item Magabiztos támadáselhárítás és viselkedés veszélyeztetettség esetén.
\item A bemelegítés szükségessége élettani okainak ismerete.
\item Az egészségük fenntartásához szükséges edzés, terhelés megtervezése. Tudatos védekezés a stresszes állapot ellen, feszültségek szabályozása.
\item A testtartásért felelős izmok erősítését és nyújtását szolgáló gyakorlatok ismerete, pontos gyakorlása, értő kontrollja.
\item A gerinckímélet alkalmazása a testnevelési és sportmozgásokban, kerti és házimunkákban, az esetleges sérüléses szituációk megfelelő kezelése.
\end{itemize}
\subsection{STEM tantárgy}
\paragraph{Matematika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A kombinatorikai problémához illő módszer önálló megválasztása.
\item A gráfok eszközjellegű használata problémamegoldásában.
\item Bizonyított és nem bizonyított állítás közötti különbség megértése.
\item Feltétel és következmény biztos felismerése a következtetésben.
\item A szövegben található információk önálló kiválasztása, értékelése, rendezése problémamegoldás céljából.
\item A szöveghez illő matematikai modell elkészítése.
\item A tanulók a rendszerezett összeszámlálás, a tanult ismeretek segítségével tudjanak kombinatorikai problémákat jól megoldani
\item A gráfok ne csak matematikai fogalomként szerepeljenek tudásukban, alkalmazzák ismereteiket a feladatmegoldásban is.
\item A kiterjesztett gyök- és hatványfogalom ismerete.
\item A logaritmus fogalmának ismerete.
\item A gyök, a hatvány és a logaritmus azonosságainak alkalmazása konkrét esetekben probléma megoldása céljából.
\item Egyszerű exponenciális és logaritmusos egyenletek felírása szöveg alapján, az egyenletek megoldása, önálló ellenőrzése.
\item A mindennapok gyakorlatában szereplő feladatok megoldása a valós számkörben tanult új műveletek felhasználásával.
\item Számológép értelmes használata a feladatmegoldásokban.
\item Trigonometrikus függvények értelmezése, alkalmazása.
\item Függvénytranszformációk végrehajtása.
\item Exponenciális függvény és logaritmusfüggvény ismerete.
\item Exponenciális folyamatok matematikai modelljének megértése.
\item A számtani és a mértani sorozat összefüggéseinek ismerete, gyakorlati alkalmazások.
\item Az új függvények ismerete és jellemzése kapcsán a tanulóknak legyen átfogó képük a függvénytulajdonságokról, azok felhasználhatóságáról.
\item Jártasság a háromszögek segítségével megoldható problémák önálló kezelésében.
\item A tanult tételek pontos ismerete, alkalmazásuk feladatmegoldásokban.
\item A valós problémákhoz geometriai modell alkotása.
\item Hosszúság, szög, kerület, terület, felszín és térfogat kiszámítása.
\item Két vektor skaláris szorzatának ismerete, alkalmazása.
\item Vektorok a koordináta-rendszerben, helyvektor, vektorkoordináták ismerete, alkalmazása.
\item A geometriai és algebrai ismeretek közötti összekapcsolódás elemeinek ismerete: távolság, szög számítása a koordináta-rendszerben, kör és egyenes egyenlete, geometriai feladatok algebrai megoldása.
\item Statisztikai mutatók használata adathalmaz elemzésében.
\item A valószínűség matematikai fogalma.
\item A valószínűség klasszikus kiszámítási módja.
\item Mintavétel és valószínűség.
\item A mindennapok gyakorlatában előforduló valószínűségi problémákat tudják értelmezni, kezelni.
\item Megfelelő kritikával fogadják a statisztikai vizsgálatok eredményeit, lássák a vizsgálatok korlátait, érvényességi körét.
\end{itemize}
\paragraph{Biológia-egészségtan
b változat tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanulók megértik a környezet- és természetvédelem alapjait, elsajátítják az ökológiai szemléletet, és nyitottá válnak a környezetkímélő gazdasági- és társadalmi stratégiák befogadására.
\item Megszerzett ismereteiket a gyakorlatban, mindennapi életükben is alkalmazzák.
\item A tanulók felismerik a molekulák és a sejtalkotó részek kooperativitását, képesek a kémia, illetve a biológia tantárgyban tanult ismeretek összekapcsolására.
\item Megértik az anyag-, az energia- és az információforgalom összefüggéseit az élő rendszerekben.
\item Rendszerben látják a hormonális, az idegi és az immunológiai szabályozást, és képesek összekapcsolni a szervrendszerek működését, kémiai, fizikai, műszaki és sejtbiológiai ismeretekkel. Felismerik a biológiai, a technikai és a társadalmi szabályozás analógiáit.
\item Biológiai ismereteik alapján az ember egészségi állapotára jellemző következtetéseket képesek levonni.
\item Tudatosul bennük, hogy az ember szexuális életében alapvetőek a biológiai folyamatok, de a szerelemre épülő tartós párkapcsolat, az utódok tudatos vállalása, felelősségteljes felnevelése biztosít csak emberhez méltó életet.
\item Helyesen értelmezik az evolúciós modellt. A rendszerelvű gondolkodás alapján megértik az emberi és egyéb élő rendszerek minőségi és mennyiségi összefüggéseit.
\item Felismerik a biológia és a társadalmi gondolkodás közötti kapcsolatot.
\item Képessé és nyitottá válnak az interdiszciplináris gondolkodásra.
\item A saját életükben felismerik a biológiai eredetű problémákat, életmódjuk helyes megválasztásával, megbízható szakmai ismereteik alapján felelős egyéni és társadalmi döntéseket képesek hozni.
\end{itemize}
\paragraph{Fizika tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A mechanikai fogalmak bővítése a rezgések és hullámok témakörével, valamint a forgómozgás és a síkmozgás gyakorlatban is fontos ismereteivel.
\item Az elektromágneses indukcióra épülő mindennapi alkalmazások fizikai alapjainak ismerete: elektromos energiahálózat, elektromágneses hullámok.
\item Az optikai jelenségek értelmezése hármas modellezéssel (geometriai optika, hullámoptika, fotonoptika). Hétköznapi optikai jelenségek értelmezése.
\item A modellalkotás jellemzőinek bemutatása az atommodellek fejlődésén.
\item Alapvető ismeretek a kondenzált anyagok szerkezeti és fizikai tulajdonságainak összefüggéseiről.
\item A magfizika elméleti ismeretei alapján a korszerű nukleáris technikai alkalmazások értelmezése. A kockázat ismerete és reális értékelése.
\item A csillagászati alapismeretek felhasználásával Földünk elhelyezése az Univerzumban, szemléletes kép az Univerzum térbeli, időbeli méreteiről.
\item A csillagászat és az űrkutatás fontosságának ismerete és megértése.
\item Képesség önálló ismeretszerzésre, forráskeresésre, azok szelektálására és feldolgozására.
\end{itemize}
\subsection{KULT tantárgy}
\paragraph{Idegen nyelv tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló képes főbb vonalaiban és egyes részleteiben is megérteni a köznyelvi beszédet a számára ismerős témákról.
\item Képes önállóan boldogulni, véleményt mondani és érvelni a mindennapi élet legtöbb, akár váratlan helyzetében is. Stílusában és regiszterhasználatában alkalmazkodik a kommunikációs helyzethez.
\item Ki tudja magát fejezni a szintnek megfelelő szókincs és szerkezetek segítségével az ismerős témakörökben. Beszéde folyamatos, érthető, a főbb pontok tekintetében tartalmilag pontos, stílusa megfelelő.
\item Több műfajban képes részleteket is tartalmazó, összefüggő szövegeket fogalmazni ismert, hétköznapi és elvontabb témákról. Írásbeli megnyilatkozásaiban megjelennek műfaji sajátosságok és különböző stílusjegyek.
\item Képes megérteni a gondolatmenet lényegét és egyes részinformációkat a nagyrészt közérthető nyelven írt, érdeklődési köréhez kapcsolódó, lényegre törően megfogalmazott szövegekben.
\end{itemize}
\paragraph{Történelem, társadalmi és állampolgári ismeretek tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item Az újkori és modern kori egyetemes és magyar történelmi jelenségek, események rendszerező feldolgozásával a jelenben zajló folyamatok előzményeinek felismerése, a nemzeti öntudatra és aktív állampolgárságra nevelés.
\item A múltat és a történelmet formáló, alapvető folyamatok, ok-okozati összefüggések felismerése (pl. a globalizáció felerősödése és a lokális közösségek megerősödése) és egyszerű, átélhető erkölcsi tanulságok (pl. társadalmi kirekesztés) azonosítása, ezeknek jelenre vonatkoztatása, megítélése.
\item Az új- és modern korban élt emberek, közösségek sokoldalú élet-, gondolkodás- és szokásmódjainak azonosítása, a hasonlóságok és különbségek árnyalt felismerése, több szempontú értékelése.
\item A civilizációk története jellegzetes sémájának alkalmazása újkori és modern kori egyetemes történelemre.
\item A történelem értelmezését segítő kulcsfogalmak és egyéb egyedi fogalmak rendszeres és szakszerű alkalmazása révén, többoldalú történelmi tájékozódás és árnyalt gondolkodás.
\item Ismerje fel a tanuló, hogy az utókor, a történelmi emlékezet a nagy történelmi személyiségek tevékenységét többféle módon és szempont szerint értékeli, egyben legyen képes saját értékítélete megfogalmazásakor a közösség hosszú távú nézőpontját alkalmazni.
\item Ismerje a XIX-XX. század kisebb korszakainak megnevezését, illetve egy-egy korszak főbb jelenségeit, jellemzőit, szereplőit, összefüggéseit.
\item Ismerje a magyar történelem főbb csomópontjait az 1848-1849-es szabadságharc leverésétől az Európai Unióhoz való csatlakozásunkig.
\item Legyen képes e bonyolult történelmi folyamat meghatározó összefüggéseit, szereplőit beazonosítani, valamint legyen képes egy-egy korszak főbb kérdéseinek problémaközpontú bemutatására, elemzésére.
\item Ismerje az új- és modern korban meghatározó egyetemes és magyar történelem eseményeit, évszámait, történelmi helyszíneit.
\item Legyen képes összefüggéseket találni a térben és időben eltérő történelmi események között, különös tekintettel azokra, amelyek a magyarságot közvetlenül vagy közvetetten érintik.
\item Tudja, hogy a XIX–XX. században lényegesen átalakult Európa társadalma és gazdasága (polgárosodás, iparosodás), és ezzel párhuzamosan új eszmeáramlatok, politikai mozgalmak, pártok jelennek meg.
\item Ismerje fel, hogy az Egyesült Államok milyen körülmények között vált a mai világ vezető hatalmává, és mutasson rá az ebből fakadó ellentmondásokra.
\item Tudja a trianoni békediktátum máig tartó hatását, következményeit értékelni, és legyen képes a határon túli magyarság sorskérdéseit felismerni.
\item Tudja a demokratikus és diktatórikus államberendezkedések közötti különbségeket, legyen képes a demokratikus berendezkedés előnyeit és működési nehézségeit egyaránt felismerni és azokat elemezni.
\item Ismerje fel a tanuló a világot – és benne hazánkat is – fenyegető veszélyeket (pl. túlnépesedés, betegségek, elszegényesedés, munkanélküliség, élelmiszerválság, tömeges migráció).
\item Tudjon élni a globalizáció előnyeivel, benne az európai állampolgársággal.
\item Ismerje az alapvető emberi jogokat, valamint állampolgári jogokat és kötelezettségeket, Magyarország politikai rendszerének legfontosabb intézményeit, értse a választási rendszer működését.
\item Legyen képes ismereteket meríteni különböző ismeretforrásokból, történelmi, társadalomtudományi, filozófiai és etikai kézikönyvekből, atlaszokból, szaktudományi munkákból, legyen képes ezek segítségével történelmi oknyomozásra.
\item Jusson el kiselőadások, beszámolók önálló jegyzetelése szintjére.
\item Legyen képes az internet kritikus és tudatos használatára történelmi, filozófia- és etikatörténeti ismeretek megszerzése érdekében.
\item Legyen képes különböző történelmi elbeszéléseket (pl. emlékiratok) összehasonlítani a narráció módja alapján.
\item Legyen képes a különböző szövegek, hanganyagok, filmek stb. vizsgálatára és megítélésére a történelmi hitelesség szempontjából.
\item Legyen képes történelmi jeleneteket elbeszélni, adott esetben eljátszani különböző szempontokból.
\item Legyen képes erkölcsi kérdéseket felvető élethelyzeteket felismerni és bemutatni.
\item Fogalmazzon meg önálló véleményt társadalmi, történelmi eseményekről, szereplőkről, jelenségekről, filozófiai kérdésekről.
\item Legyen képes mások érvelésének összefoglalására, értékelésére és figyelembe vételére, a meghatározott álláspontok cáfolására, a véleménykülönbségek tisztázására, valamint a saját álláspont gazdagítására is.
\item Legyen képes történelmi-társadalmi adatokat, modelleket és elbeszéléseket elemezni a bizonyosság, a lehetőség és a valószínűség szempontjából.
\item Legyen képes összehasonlítani társadalmi-történelmi jelenségeket strukturális és funkcionális szempontok alapján. Legyen képes értékrendek összehasonlítására, saját értékek tisztázására.
\item Legyen képes történelmi-társadalmi témákat vizuálisan ábrázolni, esszét írni (filozófiai kérdésekről is), ennek kapcsán kérdéseket világosan megfogalmazni.
\item Legyen képes a történelmi időben történő sokoldalú tájékozódásra.
\item Legyen képes a különböző időszakot bemutató történelmi térképek összehasonlítása során a változások (területi változások, népsűrűség, vallási megosztottság stb.) hátterének feltárására.
\item Legyen képes a nemzet, a kisebbség, a nemzetiség fogalmának és a helyi társadalom fogalmának szakszerű használatára, tudjon érvelni a társadalmi felelősségvállalás, illetve a szolidaritás fontossága mellett.
\item Legyen képes átlátni a nemzetgazdaság, a bankrendszer, a vállalkozási formák működésének legfontosabb szabályait.
\item Legyen képes munkavállalással összefüggő, a munkaviszonyhoz kapcsolódó adózási, egészség- és társadalombiztosítási kötelezettségek, illetve szolgáltatások rendszerét átlátni.
\end{itemize}
\paragraph{Magyar nyelv és irodalom tantárgy alapján}
\begin{itemize}
\item A tanuló felismeri, és értő módon használja a tömegkommunikációs, illetve az audiovizuális, informatikai alapú szövegeket. Az értő, kritikus befogadáson kívül önálló szövegalkotás néhány publicisztikai, audiovizuális és informatikai hátterű műfajban, a képi elemek, lehetőségek és a szöveg összekapcsolásában rejlő közlési lehetőségek kihasználásával.
\item Szövegelemzési, szövegértelmezési jártassággal rendelkezik a tanult leíró nyelvtani, szövegtani, jelentéstani, pragmatikai ismeretek alkalmazásában és az elemzést kiterjeszti a szépirodalmi szövegek mellett a szakmai-tudományos, publicisztikai, közéleti (audiovizuális, informatikai alapú) szövegek feldolgozására, értelmezésére is.
\item A tanuló rendszeresen használja a könyvtárat, a különféle (pl. informatikai technológiákra épülő) információhordozókat, rendelkezik a képességgel, hogy kellő problémaérzékenységgel, kreativitással és önállósággal igazodjon el az információk világában; értelmesen és értékteremtően tudjon élni az önképzés lehetőségeivel.
\item Bizonyítja különféle szövegek megértését a szöveg felépítésére, grammatikai jellemzőire, témahálózatára, tagolására irányuló elemzéssel.
\item Képes olvasható, rendezett írásra.
\item Szóbeli és írásbeli kommunikációs helyzetekben megválasztja a megfelelő hangnemet, nyelvváltozatot, stílusréteget. Alkalmazza a művelt köznyelv (regionális köznyelv), illetve a nyelvváltozatok nyelvhelyességi normáit, képes felismerni és értelmezni az attól eltérő nyelvváltozatokat.
\item A hivatalos írásművek műfajaiban képes önálló szövegalkotásra (pl. önéletrajz, motivációs levél).
\item Alkalmazza az idézés szabályait és etikai normáit.
\item Bizonyítja a magyar nyelv rendszerének és történetének ismeretét, a grammatikai, szövegtani, jelentéstani, stilisztikai-retorikai, helyesírási jelenségek önálló fölismerését, a tanultak tudatos alkalmazását.
\item Átfogó ismerettel bír a nyelv és társadalom viszonyáról, illetve a nyelvi állandóság és változás folyamatáról. Anyanyelvi műveltségének fontos összetevője a tájékozottság a magyar nyelv eredetéről, rokonságáról, történetének főbb korszakairól; a magyar nyelv és a magyar művelődés kapcsolatának tudatosítása.
\item Képes memoriterek szöveghű tolmácsolására tudatos, kifejező szövegmondással.
\item Képes szövegek kapcsolatainak és különbségeinek felismerésére, értelmezésére (pl. tematikus, motivikus kapcsolatok, utalások, nem irodalmi és irodalmi szövegek, tények és vélemények összevetése), e képességek alkalmazására elemző szóbeli és írásbeli műfajokban.
\item Tudja alkalmazni a művek műfaji természetének, poétikai jellemzőinek megfelelő szövegfeldolgozási eljárásokat, megközelítési módokat.
\item Fel tudja ismerni a szépirodalmi és nem szépirodalmi szövegekben megjelenített értékeket, erkölcsi kérdéseket, álláspontokat, motivációkat, magatartásformákat, képes ezek értelmezésére, önálló értékelésére.
\item Képes erkölcsi kérdések, döntési helyzetek megnevezésére, példával történő bemutatására. Részt tud venni elemző beszélgetésekben, ennek tartalmához hozzájárul saját véleményével. Képes a felismert jelenségek értelmezésére, következtetések megfogalmazására.
\item Tájékozott az olvasott, feldolgozott lírai alkotások különböző műfajaiban, poétikai megoldásaiban, kompozíciós eljárásaiban.
\item Képes definíció, magyarázat, értekezés (kisértekezés) készítésére az olvasmányaival, a felvetett és tárgyalt problémákkal összefüggésben, maga is meg tud fogalmazni kérdéseket, problémákat.
\item Képes az irodalmi művekben megjelenő álláspontok azonosítására, követésére, megvitatására, összehasonlítására, eltérő vélemények megértésére, újrafogalmazására.
\item Képes tudásanyagának többféle szempontot követő megfogalmazására írásban a magyar és a világirodalom kiemelkedő alkotóiról.
\item Meggyőzően be tudja mutatni a tanult irodalomtörténeti korszakok és stílusirányzatok sajátosságait.
\item Képes a feldolgozott epikai, lírai és drámai művek jelentésének, erkölcsi tartalmának tárgyszerű ismertetésére.
\item Be tud mutatni műveket, alkotókat a 20. század magyar és világirodalmából, továbbá a kortárs irodalomból.
\item Írásban és szóban egyaránt bizonyítani tudja alkotói pályaképek ismeretét az alkotói életút jelentős tényeinek, a művek tematikai, formabeli változatosságának bemutatásával.
\item Felismeri különböző alkotók hatását az irodalmi hagyományban, ezzel összefüggésben képes művek közötti kapcsolatok, témák fölismerésére és értékelésére, az evokáció, az allúzió, a parafrázis, a palimpszeszt, vagyis az intertextualitás példáinak bemutatására.
\item Képes különböző korokban keletkezett alkotások tematikai, poétikai szempontú értelmezésére, összevetésére.
\item Olvasottsága kiterjed az online médiára és a populáris regiszter jegyében született internetes és nyomtatott sajtóra, alkotásokra is.
\item Tisztában van azzal, hogy az irodalmi művek a modernségben elsősorban nyelvi képződmények („fikciók”), amelyek grammatikai-poétikai összetettségük minőségétől függően fejtenek ki esztétikai hatást, hoznak létre örömérzést a lélekben.
\item Nem idegenkedik saját, kreatív vagy funkcionális szövegek létrehozásától, sőt, örömmel végez ilyen tevékenységet.
\item Szívesen jár színházba, moziba, kiállításra, hangversenyre, jó ízléssel választ a klasszikus és kortárs drámairodalom elérhető előadásaiból, illetve filmes adaptációiból, egyéb művészeti alkotásaiból.
\end{itemize}
