A Budapest School Általános Iskola és Gimnázium egy több helyszínen működő
tanulási hálózat, amelynek célja, hogy otthonos környezetben, rugalmas, mégis
jól szabályozott keretek között integrálja a NAT
műveltségi
területeit, fejlesztési céljait és kulcskompetenciáit a gyerekek saját tanulási céljaival. A különböző helyszínek, a Budapest
School \emph{mikroiskolái}, legfeljebb hat évfolyamot átölelő összevont
osztályokként
6-60 fős tanulási közösségekként működnek (ld. \ref{sec:mikroiskola}. fejezet),
ahol a gyerekek többfajta
csoportbontásban tanulnak attól függően, hogy a Budapest School
kerettantervében megfogalmazottaknak megfelelően milyen területeken kell, és
milyen területeken akarnak fejlődni.

Az egyes mikroiskolákat \emph{tanulásszervező} tanárok (tanulásszevezők)
csapata
vezeti.
Minden gyereknek van egy kitűntetett tanára, a \emph{mentora},
aki egyéni figyelmével a fejlődésben segíti.
(ld. \ref{sec:tanarok}. fejezet)
Minden gyerek mentortanára segítségével és a szülőkkel való aktív
részvétellel trimeszterenként meghatározza a \emph{saját tanulási céljait} (ld.
\ref{sec:tanulasi_celok}).

A tanulásszervezők \emph{modulokat} hirdetnek ezen célokból és a kerettanterv
tantárgyainak tartalmából. A tanárok által meghirdetett modulok reflektálnak a
mai világ alapvető kérdéseire, tudományterületeken és művészeti ágakon átívelő
módon, interdiszciplináris keretek között kerülnek megszervezésre úgy, hogy a
tudásszerzés, az önálló gondolkodás és az alkotás megfelelő arányban jelenik
meg a gyerekek mindennapjaiban. (ld. \ref{sec:modulok}. fejezet)

A kerettanterv három tantárgyat határoz meg, azok
témaköreit, tartalmát és követelményeit \emph{tanulási eredmények}
listájaként adja meg (ld. \ref{sec:tanulasi_eredmenyek}). A gyerekek feladata
az iskolában, hogy tanulási eredményeket
érjenek el. Modulok elvégzésével tanulási eredményeket lehet
elérni.

A modulok végeztével a gyerekek eredményei bekerülnek saját portfóliójukba (ld.
\ref{sec:portfolio}. fejezet),
melyek tartalmazhatnak önálló, vagy csoportos alkotásokat, vizsgafeladatokat,
egymás felé történő visszajelzéseket, a fejlődést jól mérhető dokumentációkat.
Erre a portfólióra épül a Budapest School visszajelző és értékelő rendszere (ld. \ref{sec:ertekeles}), a
portfólió alapján ismeri el az iskola az évfolyamok teljesítését. Szükség
esetén a portfólió alapján kaphatnak a gyerekek osztályzatokat is.

Az egyes
tanulási modulok során elért eredmények a Budapest School három tantárgyában
való fejlődést segítik úgy, hogy egyszerre jelennek meg benne a miniszter által
kiadott kerettantervek tantárgyi elvárásai, a gyerekek saját céljai és a mai
világra való integrált reflexió. Sajátként megélt tanulási útjuk során a
gyerekek így egyaránt fejlődnek a világ tudományos megértésében, leírásában és
újraírásában (STEM tantárgy), az emberiség művészeti, történeti és
szociokulturális
megismerésében, és az azt segítő kommunikációban (Kult tantárgy), valamint az
önmagukhoz
és környezetükhöz való kapcsolódásban (Harmónia tantárgy). (ld.
\ref{sec:tantargyak})

\input{chapters/kerettanterv/struktura/mikroiskola}
\input{chapters/kerettanterv/struktura/modulok}

\ifkerettanterv
  \input{chapters/kerettanterv/struktura/tanari_szerepek}
\fi
