\input{chapters/kerettanterv/struktura}
\section{A közösségi lét szabályai}

BEVEZETO JON IDE A KOZOSSEGROL

\subsection{Konfliktus, feszültségek kezelése}
Tudjuk, hogy a Budapest School szereplői, a gyerekek, tanárok, szülők,
pedagógia program, kerettanterv, fenntartó között kialakul néha
kialakulnak feszültségek és konfliktusok, mert különbözőek vagyunk,
különbözőek az igényeink.

Akkor is feszültség alakul ki, amikor valamilt szeretnénk elérni, de még
nem tartunk ott. A gyerek még nem érte el korosztályában szokásos
évfolyam szint elvárásait, tanár még nem teljes mértékben a pedagógia
programban meghatározott módon segíti a tanulást, a szülő még nem tudja
elég jól kifejezni igényét, vagy a mikroiskola még nem minden esetben
tudja megszervezni a mindennapi testnevelést úgy, ahogy azt szeretnénk.
Amikor eltérés van a vágyaink, víziónk, célunk és a realitás között,
akkor kialaul az úgynevezett kreatív feszültség.

A Budapest School a feszültségekre/konfliktusokra olyan lehetőségként
tekint, amelyek együttműködésen alapuló megoldása építi a kapcsolatot,
és segíti a fejlődést.

A Budapest Schoolban feszültségnek, konfliktusnak hívunk minden vágy,
ötlet, szándék, cél, viselkedés közötti különbséget, ami valamelyik
félben negatív érzéseket kelt. Ebbe beletartozik az is, ha valaki nem
azt és úgy csinálja, ahogy nekünk erre szükségünk van, vagy ha bármilyen
okból nem érezzük magunkat biztonságban, vagy más univerzális emberei
szükségletünk nem elégül ki.

Feszültség alakulhat ki a gyerekek, szülők és tanárok között bármilyen
relációban és adódhatnak egyéb, belső konfliktusok, nehézségek is akár a
család, akár a Budapest School életében, amelyek kihathatnak a közösségi
kapcsolatainkra.

\subsubsection{A BPS konfliktuskezelés során irányadó általános
elvek}\label{a-bps-konfliktuskezeluxe9s-soruxe1n-iruxe1nyaduxf3-uxe1ltaluxe1nos-elvek}

\paragraph{Tárgyalás}\label{tuxe1rgyaluxe1s}

A Budapest School közösségének valamennyi tagja, a tanárok, gyerekek,
szülők, iskolát képviselő fenntartó vállalja:

\begin{itemize}

\item
  A közösség mindennapjaival kapcsolatos konfliktusok esetén elsőként az
  abban érintett személynek jelez közvetlenül.\\
\item
  Személyes kritikát mindig privát csatornán fogalmazza meg először, ha
  kell, akkor segítő bevonásával.
\item
  Vállaljuk, hogy bármelyik fél jelzése esetén lehetőséget biztosítunk
  arra, hogy a vitás kérdést megbeszélhessük közvetlenül, a folyamatban
  részt veszünk.
\item
  Szakítás, kilépés, lezárás előtt legalább három alkalommal megpróbál
  egyeztetni;
\item
  az egyeztetésre elegendő időt hagy, amely legalább 60 nap vagy --
  amennyiben több időre van szükség -- a másik féllel megállapodott idő;
\item
  Teljes figyelemmel, nyitottsággal, a probléma megoldására fókuszálva
  igyekszik feloldani a konfliktust, és közösen megoldást találni a
  problémára.
\end{itemize}

Összefoglalva: ha problémánk van egymással, akkor azt megbeszéljük. Nem
okozunk egymásnak meglepetést, mert vállaljuk, hogy rögtön elmondjuk
egymásnak konfliktusainkat.

\paragraph{Közvetítő bevonása}\label{kuxf6zvetuxedtux151-bevonuxe1sa}

Ha úgy érezzük, hogy a személyes egyeztetés nem vezetett megoldásra, a
tárgyalást külső segítség bevonásával folytatjuk.

\paragraph{Megoldás keresése}\label{megolduxe1s-keresuxe9se}

Ha a közvetlen egyeztetés, tárgyalás és közvetítő bevonása során sikerül
valamilyen megoldást vagy a megoldáshoz vezető folyamatot egyeztetni, a
felek ezt írásban rögzítik és meghatározzák azt az időtartamot is,
amelyre szükség van ahhoz, hogy megtapasztalhassák, érezhessék, hogy van
esély a feszültség, konfliktus megoldására.

\paragraph{Egyeztetés sikertelen}\label{egyeztetuxe9s-sikertelen}

Ha a felek között az egyeztetés sikertelen volt, vagy a megoldási
javaslat nem működött, felek ezt írásban meg kell, hogy állapítsák. Erre
azért van szükség, hogy egyetértés legyen abban közöttük, hogy értik, a
másik fél sikertelennek érzi az egyeztetést.

\paragraph{Lezárás}\label{lezuxe1ruxe1s}

Az egyeztetés sikertelensége esetén elengedjük egymást. De ez a végső
megoldás.

\subsubsection{Gyerek-gyerek
konfliktus}\label{gyerek-gyerek-konfliktus}

TODO Csoti ORsi?

\subsubsection{Gyerek-iskola, tanár-szülő
konfliktus}\label{gyerek-iskola-tanuxe1r-szuxfclux151-konfliktus}

Minden gyereknek van egy mentora. A szülők számára a mentor az
elsődleges kapocs az iskola felé. Ezért, ha a szülőben jelenik meg egy
feszültség, akkor elsődlegeses a mentornak jelez. Ugyanígy, a mentor
közvetíti a család felé a gyerekkel kapcsolat feszültségeket.

Ha egy gyerek, vagy szülő úgy érzi, hogy egy gyereknek nem jó az iskolai
élménye, például nem tanul eleget, vagy kiközösítik, vagy csak nem
szeret bemenni, akkor feladata, hogy rögtön beszéljen a mentor tanárral.

Előfordulhat, hogy a tanárok vagy az iskola úgy érzik, hogy egy
gyereknek nem tesz jót a Budapest School közössége, vagy a hozzáállása
súlyosan zavarja vagy sérti a Budapest School közösséget vagy azok
tagjait. Az is lehet, hogy a tanárok vagy a Budapest School a szülővel
való kapcsolatot érzik konfliktus vagy feszültség forrásának. Ilyen
esetben ugyanígy le kell folytatni a konfliktuskezelés folyamatát és
megpróbálni feloldani a feszültséget. Ennek sikertelensége esetén az
iskola jelzi a családnak írásban, hogy el szeretne válni.

\subsubsection{Tanár-tanár
konfliktus}\label{tanuxe1r-tanuxe1r-konfliktus}

TODO

\subsubsection{Pedagógia program, kerettanterv be nem tartásával
kapcsolatos
konfliktusok}\label{pedaguxf3gia-program-kerettanterv-be-nem-tartuxe1suxe1val-kapcsolatos-konfliktusok}

Amikor egy tanár, egy gyerek vagy egy mikroiskola nem tartja be a
kerettantervet, a pedagógia programot, a házirendet, vagy egyéb közösen
megalkotott szabályokat, akkor konfliktus alakul ki közte és az iskola
között. Ilyenkor szintén a konfliktuskezelés folyamatát kell
lefolytatni.

\subsubsection{Eszkalálás,
mediálás}\label{eszkaluxe1luxe1s-mediuxe1luxe1s}

Ha nem sikerül a személyes egyeztetés vagy megbeszélés a tanárokkal vagy
az érintett szülővel, vagy már nem is hiszel benne, hogy a feszültséget
így fel tudjátok oldani, akkor mindenképpen küldj egy jelzést TODO. Innen ő fog közvetíteni (mediálni) köztetek.

\subsection{A tanulók és az iskola
szabályai}\label{a-tanuluxf3k-uxe9s-az-iskola-szabuxe1lyai}

A tanulóknak az intézményi döntési folyamatban való részvételi jogának
gyakorlásának rendje

\subsection{Partneri kapcsolatok}\label{partneri-kapcsolatok}

A szülő, a tanuló, a pedagógus és az intézmény partnerei
kapcsolattartásának formái

\begin{quote}
intézmény partnerei kapcsolattartásának formái (csak a nevelési-oktatási
tartalmak relevanciája vonatkozásában, mert egyébként
SZMSZ-kompetencia);
\end{quote}
